{
  "indicateurs": [
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\nSurface Agricole Utile (SAU) totale du territoire</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nSomme des surfaces agricoles utiles (SAU) du territoire</p>\n<p><strong>Sources:</strong>\n<a href=\"https://www.agencebio.org/vos-outils/les-chiffres-cles/\">Agence bio</a> DRAAF/DDTM</p>\n<p><strong>P\u00e9riodicit\u00e9:</strong>\nAnnuelle</p>\n<p><strong>Objectif environnemental associ\u00e9:</strong>\nLutte contre le changement climatique; Gestion de la ressource en eau; Biodiversit\u00e9</p>\n<p><strong>Politique publique:</strong>\nAgriculture et alimentation durable</p>\n<p><strong>Objectif strat\u00e9gique:</strong>\nD\u00e9veloppement de l\u2019agriculture biologique</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n: Strat\u00e9gie \u201cDe la Ferme \u00e0 la Fourchette\u201d (F2F) UE ; Plan ambition bio - Loi Egalim :</p>\n<ul>\n<li>15 % de SAU affect\u00e9e \u00e0 l\u2019agriculture biologique au 31/12/2022 ; 30 % en 2030</li>\n</ul>\n",
      "groupe": "crte",
      "id": "crte_4.1",
      "identifiant": 4.1,
      "nom": "Surface Agricole Utile totale",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_long": "Surface Agricole Utile totale du territoire",
      "type": null,
      "unite": "ha",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\nPart des surfaces d\u2019exploitations agricoles certifi\u00e9e agriculture biologique (AB) ou en conversion dans le total des SAU du territoire</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nSomme des surfaces (en SAU) exploit\u00e9es selon le label agriculture biologique (certifi\u00e9e ou en conversion) rapport\u00e9e au total des SAU du territoire</p>\n<p><strong>Sources:</strong>\n<a href=\"https://www.agencebio.org/vos-outils/les-chiffres-cles/\">Agence bio</a> DRAAF/DDTM</p>\n<p><strong>P\u00e9riodicit\u00e9:</strong>\nAnnuelle</p>\n<p><strong>Objectif environnemental associ\u00e9:</strong>\nLutte contre le changement climatique; Gestion de la ressource en eau; Biodiversit\u00e9</p>\n<p><strong>Politique publique:</strong>\nAgriculture et alimentation durable</p>\n<p><strong>Objectif strat\u00e9gique:</strong>\nD\u00e9veloppement de l\u2019agriculture biologique</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n: Strat\u00e9gie \u201cDe la Ferme \u00e0 la Fourchette\u201d (F2F) UE ; Plan ambition bio - Loi Egalim :</p>\n<ul>\n<li>15 % de SAU affect\u00e9e \u00e0 l\u2019agriculture biologique au 31/12/2022 ; 30 % en 2030</li>\n</ul>\n",
      "groupe": "crte",
      "id": "crte_4.2",
      "identifiant": 4.2,
      "nom": "Surface agricole utile en agriculture biologique",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_long": "Part de la surface agricole utile en agriculture biologique",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": "cae_59"
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\nLongueur des voies de pistes cyclables en site propre ou voies vertes sur le territoire.</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nSomme des longueurs de voies cyclables en site propre et voies vertes.</p>\n<p>Les voies cyclables qui existent de chaque c\u00f4t\u00e9 de la m\u00eame route doivent \u00eatre compt\u00e9es s\u00e9par\u00e9ment et il convient de multiplier par 2 la longueur des pistes bi-directionnelles</p>\n<p><strong>Sources:</strong></p>\n<a href=\"https://amenagements-cyclables.fr/\">\nAm\u00e9nagements cyclables\n</a>\n<a href=\"https://transport.data.gouv.fr/datasets/amenagements-cyclables-france-metropolitaine/\">\nTransport data.gouv.fr\n</a>\n DREAL / DDTM\n<p><strong>P\u00e9riodicit\u00e9:</strong>\nInfra-annuelle</p>\n<p><strong>Objectif environnemental associ\u00e9:</strong>\nLutte contre le changement climatique</p>\n<p><strong>Politique publique:</strong>\nMobilit\u00e9</p>\n<p><strong>Objectif strat\u00e9gique:</strong>\nD\u00e9carboner la mobilit\u00e9</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n: LOM:</p>\n<ul>\n<li>Tripler la part modale du v\u00e9lo d\u2019ici 2024 (de 3 % \u00e0 9 % des d\u00e9placements quotidiens)</li>\n</ul>\n",
      "groupe": "crte",
      "id": "crte_6.1",
      "identifiant": 6.1,
      "nom": "Pistes cyclables : lin\u00e9aire",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_long": "Lin\u00e9aire d\u2019am\u00e9nagements cyclables s\u00e9curis\u00e9s",
      "type": null,
      "unite": "km",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\nTonnage total de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s (DMA), y compris gravats, collect\u00e9s annuellement sur le territoire, rapport\u00e9e au nombre d\u2019habitants.</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nLe r\u00e9sultat est obtenu par cumul des tonnages collect\u00e9s par les d\u00e9ch\u00e8teries op\u00e9rationnelles, c'est-\u00e0-dire des d\u00e9ch\u00e8teries qui ont \u00e9t\u00e9 ouvertes au moins une journ\u00e9e au cours de l'ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence du calcul</p>\n<p>et celui des collectes op\u00e9rationnelles, c'est-\u00e0-dire les services de collecte qui ont fonctionn\u00e9 au moins une journ\u00e9e au cours de l'ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence du calcul.</p>\n<p>Pour la production par habitant, la production totale du territoire est rapport\u00e9e \u00e0 la population l\u00e9gale au sens de l\u2019INSEE.</p>\n<p><strong>Sources:</strong></p>\n<a href=\"https://www.sinoe.org/#access-evitement\">\nBase SINOE Ademe\n</a>\n<p><strong>P\u00e9riodicit\u00e9:</strong>\nAnnuelle</p>\n<p><strong>Objectif environnemental associ\u00e9:</strong>\nEconomie circulaire, d\u00e9chets et pr\u00e9vention des risques technologiques</p>\n<p><strong>Politique publique:</strong>\nEconomie circulaire et circuits courts</p>\n<p><strong>Objectif strat\u00e9gique:</strong>\nR\u00e9duire la production de d\u00e9chets</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n: Feuille de route et loi anti-gaspillage pour une \u00e9conomie circulaire:</p>\n<ul>\n<li>\n<p>R\u00e9duire de 15 % de quantit\u00e9s de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s produits par habitant en 2030 par rapport \u00e0 2010;</p>\n</li>\n<li>\n<p>Augmenter le r\u00e9emploi et la r\u00e9utilisation en vue d\u2019atteindre l\u2019\u00e9quivalent de 5 % du tonnage des d\u00e9chets m\u00e9nagers en 2030;</p>\n</li>\n<li>\n<p>Augmenter la quantit\u00e9 de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s faisant l'objet d'une pr\u00e9paration en vue de la r\u00e9utilisation ou d'un recyclage afin d\u2019atteindre 55 % en 2025, 60 % en 2030 et 65 % en 2035;</p>\n</li>\n<li>\n<p>R\u00e9duire le gaspillage alimentaire de 50% d\u2019ici 2025, par rapport \u00e0 2015, dans la distribution alimentaire et la restauration collective, et de 50 % d\u2019ici 2030, par rapport \u00e0 2015, dans la consommation, la production, la transformation et la restauration commerciale;</p>\n</li>\n<li>\n<p>R\u00e9duire de 30 % les d\u00e9chets non dangereux et non inertes mis en d\u00e9charge en 2020 par rapport \u00e0 2010; et de 50 % en 2025;</p>\n</li>\n<li>\n<p>R\u00e9duire les quantit\u00e9s de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s mis en d\u00e9charge \u00e0 10 % des quantit\u00e9s de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s produits en 2035.</p>\n</li>\n</ul>\n<p><strong>Donn\u00e9es de r\u00e9f\u00e9rence:</strong>\nAu niveau national, la production de DMA est de 581kg/hab en 2017. Hors gravats, la production de DMA est de 526kg/hab. (Source : Ademe, janvier 2021 : La collecte des d\u00e9chets par le service public en France - R\u00e9sultats 2017)</p>\n",
      "groupe": "crte",
      "id": "crte_10.1",
      "identifiant": 10.1,
      "nom": "Collecte annuelle de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s avec gravats",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_long": "Quantit\u00e9 de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s (avec d\u00e9blais et gravats) produits par an",
      "type": null,
      "unite": "kg/hab",
      "valeur_indicateur": "cae_6.a"
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\nTonnage total de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s (DMA), hors gravats, collect\u00e9s annuellement sur le territoire, rapport\u00e9e au nombre d\u2019habitants.</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nLe r\u00e9sultat est obtenu par cumul des tonnages collect\u00e9s par les d\u00e9ch\u00e8teries op\u00e9rationnelles, c'est-\u00e0-dire des d\u00e9ch\u00e8teries qui ont \u00e9t\u00e9 ouvertes au moins une journ\u00e9e au cours de l'ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence du calcul et celui des collectes op\u00e9rationnelles, c'est-\u00e0-dire les services de collecte qui ont fonctionn\u00e9 au moins une journ\u00e9e au cours de l'ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence du calcul.</p>\n<p>Pour la production par habitant, la production totale du territoire est rapport\u00e9e \u00e0 la population l\u00e9gale au sens de l\u2019INSEE.</p>\n<p><strong>Sources:</strong></p>\n<a href=\"https://www.sinoe.org/#access-evitement\">\nBase SINOE Ademe\n</a>\n<p><strong>P\u00e9riodicit\u00e9:</strong>\nAnnuelle</p>\n<p><strong>Objectif environnemental associ\u00e9:</strong>\nEconomie circulaire, d\u00e9chets et pr\u00e9vention des risques technologiques</p>\n<p><strong>Politique publique:</strong>\nEconomie circulaire et circuits courts</p>\n<p><strong>Objectif strat\u00e9gique:</strong>\nR\u00e9duire la production de d\u00e9chets</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n: Feuille de route et loi anti-gaspillage pour une \u00e9conomie circulaire:</p>\n<ul>\n<li>\n<p>R\u00e9duire de 15 % de quantit\u00e9s de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s produits par habitant en 2030 par rapport \u00e0 2010;</p>\n</li>\n<li>\n<p>Augmenter le r\u00e9emploi et la r\u00e9utilisation en vue d\u2019atteindre l\u2019\u00e9quivalent de 5 % du tonnage des d\u00e9chets m\u00e9nagers en 2030;</p>\n</li>\n<li>\n<p>Augmenter la quantit\u00e9 de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s faisant l'objet d'une pr\u00e9paration en vue de la r\u00e9utilisation ou d'un recyclage afin d\u2019atteindre 55 % en 2025, 60 % en 2030 et 65 % en 2035;</p>\n</li>\n<li>\n<p>R\u00e9duire le gaspillage alimentaire de 50 % d\u2019ici 2025, par rapport \u00e0 2015, dans la distribution alimentaire et la restauration collective, et de 50 % d\u2019ici 2030, par rapport \u00e0 2015, dans la consommation, la production, la transformation et la restauration commerciale;</p>\n</li>\n<li>\n<p>R\u00e9duire de 30 % les d\u00e9chets non dangereux et non inertes mis en d\u00e9charge en 2020 par rapport \u00e0 2010; et de 50 % en 2025;</p>\n</li>\n<li>\n<p>R\u00e9duire les quantit\u00e9s de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s mis en d\u00e9charge \u00e0 10 % des quantit\u00e9s de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s produits en 2035.</p>\n</li>\n</ul>\n<p><strong>Donn\u00e9es de r\u00e9f\u00e9rence:</strong>\nAu niveau national, la production de DMA est de 581kg/hab en 2017. Hors gravats, la production de DMA est de 526kg/hab. (Source : Ademe, janvier 2021 : La collecte des d\u00e9chets par le service public en France - R\u00e9sultats 2017)</p>\n",
      "groupe": "crte",
      "id": "crte_10.2",
      "identifiant": 10.2,
      "nom": "Collecte annuelle de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s hors gravats",
      "parent": "crte_10.1",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_long": "Quantit\u00e9 de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s (hors gravats) produits par an",
      "type": null,
      "unite": "kg/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\nConsommation \u00e9nerg\u00e9tique finale du territoire, tous types (\u00e9lectricit\u00e9, gaz naturel, biogaz, p\u00e9trole, charbon-bois, charbon-combustion min\u00e9rale fossile) et tous secteurs (industrie, agriculture, r\u00e9sidentiel-tertiaire, \u00e9nergie, d\u00e9chets, transport) confondus, totale</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nSomme des consommations r\u00e9elles d\u2019\u00e9nergie des utilisateurs finaux sur le territoire, y compris les consommations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chaleur qui sont des \u00e9nergies secondaires.</p>\n<p><strong>Sources:</strong>\nObservatoires r\u00e9gionaux de l\u2019\u00e9nergie, du climat et de l\u2019air</p>\n<p><strong>P\u00e9riodicit\u00e9:</strong>\nAnnuelle</p>\n<p><strong>Objectif environnemental associ\u00e9:</strong>\nLutte contre le changement climatique</p>\n<p><strong>Politique publique:</strong>\nTransition \u00e9nerg\u00e9tique</p>\n<p><strong>Objectif strat\u00e9gique:</strong>\nR\u00e9duire la consommation finale d\u2019\u00e9nergie</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n: Programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie (PPE)</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Baisse de la consommation finale d\u2019\u00e9nergie de 16,5 % en 2028 par rapport \u00e0 2012 (soit 15,4 % par rapport \u00e0 2018)</p>\n</li>\n<li>\n<p>Baisse de 20 % de la consommation primaire d\u2019\u00e9nergies fossiles en 2023 et de 35 % en 2028 par rapport \u00e0 2012</p>\n</li>\n</ul>\n<p><strong>Donn\u00e9es de r\u00e9f\u00e9rence:</strong>\nPr\u00e9ciser si possible les moyennes nationale et/ou locale, le cas \u00e9ch\u00e9ant contextualis\u00e9es (territoire urbain/rural/autre) pour permettre au territoire de mieux se situer.</p>\n",
      "groupe": "crte",
      "id": "crte_2.1",
      "identifiant": 2.1,
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique finale annuelle",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Quantit\u00e9 d'\u00e9nergie consomm\u00e9e par les activit\u00e9s et les habitants par an",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": "cae_2.a"
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\nConsommation \u00e9nerg\u00e9tique finale du territoire, tous types (\u00e9lectricit\u00e9, gaz naturel, biogaz, p\u00e9trole, charbon-bois, charbon-combustion min\u00e9rale fossile) et tous secteurs (industrie, agriculture, r\u00e9sidentiel-tertiaire, \u00e9nergie, d\u00e9chets, transport) confondus, totale et par habitant</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nSomme des consommations r\u00e9elles d\u2019\u00e9nergie des utilisateurs finaux sur le territoire, y compris les consommations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chaleur qui sont des \u00e9nergies secondaires.</p>\n<p>Pour la consommation par habitant, rapporter la consommation d\u2019\u00e9nergie totale du territoire \u00e0 la population statistique au sens de l\u2019INSEE</p>\n<p><strong>Sources:</strong>\nObservatoires r\u00e9gionaux de l\u2019\u00e9nergie, du climat et de l\u2019air</p>\n<p><strong>P\u00e9riodicit\u00e9:</strong>\nAnnuelle</p>\n<p><strong>Objectif environnemental associ\u00e9:</strong>\nLutte contre le changement climatique</p>\n<p><strong>Politique publique:</strong>\nTransition \u00e9nerg\u00e9tique</p>\n<p><strong>Objectif strat\u00e9gique:</strong>\nR\u00e9duire la consommation finale d\u2019\u00e9nergie</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n: Programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie (PPE)</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Baisse de la consommation finale d\u2019\u00e9nergie de 16,5 % en 2028 par rapport \u00e0 2012 (soit 15,4 % par rapport \u00e0 2018)</p>\n</li>\n<li>\n<p>Baisse de 20 % de la consommation primaire d\u2019\u00e9nergies fossiles en 2023 et de 35 % en 2028 par rapport \u00e0 2012</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "groupe": "crte",
      "id": "crte_2.1.hab",
      "identifiant": "2.1.hab",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique finale annuelle (MWh/hab)",
      "parent": "crte_2.1",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique finale annuelle (MWh/hab)",
      "type": null,
      "unite": "MWh/hab",
      "valeur_indicateur": "cae_2.b"
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\nConsommation annuelle d\u2019espaces naturels, agricoles ou forestiers par des op\u00e9rations d\u2019am\u00e9nagement pouvant entra\u00eener une imperm\u00e9abilisation partielle ou totale, afin de les affecter notamment \u00e0 des fonctions urbaines ou de transport (habitat, activit\u00e9s, commerces, infrastructures, \u00e9quipements publics\u2026)</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nSomme des consommations annuelles d\u2019espaces NAF sur les communes du territoire</p>\n<p><strong>Sources:</strong></p>\n<a href=\"https://artificialisation.biodiversitetousvivants.fr/bases-donnees/les-fichiers-fonciers\">\nFichiers fonciers - donn\u00e9es fiscales retrait\u00e9es par le CEREMA\n</a>\n<p><strong>P\u00e9riodicit\u00e9:</strong>\nAnnuelle</p>\n<p><strong>Objectif environnemental associ\u00e9:</strong>\nBiodiversit\u00e9, protection des espaces naturels, agricoles et forestiers</p>\n<p><strong>Politique publique:</strong>\nLutte contre l\u2019artificialisation des sols</p>\n<p><strong>Objectif strat\u00e9gique:</strong>\nR\u00e9duire le rythme d\u2019artificialisation des sols</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n: Plan national biodiversit\u00e9 : z\u00e9ro artificialisation nette</p>\n<p>Loi de finances pour 2021 : diviser par deux le rythme d\u2019artificialisation des sols d\u2019ici 2030</p>\n",
      "groupe": "crte",
      "id": "crte_13.1",
      "identifiant": 13.1,
      "nom": "Surface artificialis\u00e9e",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_long": "Artificialisation des espaces naturels, agricoles, forestiers (ha)",
      "type": null,
      "unite": "ha",
      "valeur_indicateur": "cae_11"
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\nProduction annuelle d\u2019\u00e9nergie renouvelable sur le territoire toutes sources confondues et selon les exigences r\u00e9glementaires des PCAET (d\u00e9cret n\u00b02016-849 du 28 juin 2016 et arr\u00eat\u00e9 du 4 ao\u00fbt 2016 relatifs au plan climat-air-\u00e9nergie territorial), c'est \u00e0 dire incluant les fili\u00e8res de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (\u00e9olien terrestre, solaire photovolta\u00efque, solaire thermodynamique, biomasse solide, biogaz, g\u00e9othermie), de chaleur (biomasse solide, pompes \u00e0 chaleur, g\u00e9othermie, solaire thermique, biogaz), de biom\u00e9thane et de biocarburants.</p>\n<p>La production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019origine hydraulique est suivie \u00e0 part pour \u00e9viter l\u2019effet statistique \u00e9crasant des grandes installations hydro\u00e9lectriques par rapport aux autres ENR.</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nSomme de la production d\u2019\u00e9nergie renouvelable par fili\u00e8re et par type d\u2019\u00e9nergie (\u00e9lectricit\u00e9, chaleur, biom\u00e9thane et biocarburants) :</p>\n<p>ELECTRICIT\u00c9</p>\n<p>\u2022 \u00e9olien terrestre</p>\n<p>\u2022 solaire photovolta\u00efque et thermodynamique</p>\n<p>\u2022 biomasse solide</p>\n<p>\u2022 biogaz</p>\n<p>\u2022 g\u00e9othermie</p>\n<p>Hors hydro\u00e9lectrique</p>\n<p>CHALEUR</p>\n<p>\u2022 biomasse solide</p>\n<p>\u2022 pompes \u00e0 chaleur</p>\n<p>\u2022 g\u00e9othermie</p>\n<p>\u2022 solaire thermique</p>\n<p>\u2022 biogaz</p>\n<p>BIOMETHANE / BIOCARBURANTS</p>\n<p>Par convention, 50 % de la chaleur produite par l\u2019incin\u00e9ration des d\u00e9chets est consid\u00e9r\u00e9e issue de d\u00e9chets urbains renouvelables (source DGEC, dans ses bilans).</p>\n<p>L'\u00e9lectricit\u00e9 produite par cog\u00e9n\u00e9ration via incin\u00e9ration des d\u00e9chets en m\u00e9lange compte pour 50% comme une \u00e9nergie renouvelable (biomasse solide).</p>\n<p>Les pompes \u00e0 chaleur prise en compte sont les pompes \u00e0 chaleur eau/eau, sol/eau, sol/sol avec une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2265 126 % (PAC basse temp\u00e9rature) et une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2265 111 % (PAC moyenne ou haute temp\u00e9rature) (exigences du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique 2018). La cog\u00e9n\u00e9ration \u00e0 partir d'\u00e9nergie fossile n'est pas prise en compte.</p>\n<p>La production annuelle d\u2019\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique sur le territoire est comptabilis\u00e9e \u00e0 part.</p>\n<p><strong>Sources:</strong>\nObservatoires r\u00e9gionaux de l\u2019\u00e9nergie, du climat et de l\u2019air</p>\n<p><strong>P\u00e9riodicit\u00e9:</strong>\nAnnuelle</p>\n<p><strong>Objectif environnemental associ\u00e9:</strong>\nLutte contre le changement climatique</p>\n<p><strong>Politique publique:</strong>\nTransition \u00e9nerg\u00e9tique</p>\n<p><strong>Objectif strat\u00e9gique:</strong>\nAugmenter la production d\u2019\u00e9nergie renouvelable</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n: Programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie (PPE):</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Production de biogaz \u00e0 hauteur de 24 \u00e0 32 TWh en 2028 (4 \u00e0 6 fois la production de 2017)</p>\n</li>\n<li>\n<p>Production de chaleur renouvelable : 196 TWh en 2023 ; 218 \u00e0 247 TWh en 2028</p>\n</li>\n<li>\n<p>Capacit\u00e9s de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 renouvelables install\u00e9es: 73,5 GW en 2023, soit + 50 % par rapport \u00e0 2017 ; 101 \u00e0 113 GW en 2028, soit x2 par rapport \u00e0 2017</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "groupe": "crte",
      "id": "crte_3.1",
      "identifiant": 3.1,
      "nom": "Production annuelle d\u2019ENR du territoire hors hydro\u00e9lectrique",
      "parent": "cae_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Production annuelle d\u2019\u00e9nergies renouvelables du territoire hors hydro\u00e9lectrique",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\nProduction annuelle d\u2019\u00e9nergie renouvelable sur le territoire toutes sources confondues et selon les exigences r\u00e9glementaires des PCAET (d\u00e9cret n\u00b02016-849 du 28 juin 2016 et arr\u00eat\u00e9 du 4 ao\u00fbt 2016 relatifs au plan climat-air-\u00e9nergie territorial), c'est \u00e0 dire incluant les fili\u00e8res de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (\u00e9olien terrestre, solaire photovolta\u00efque, solaire thermodynamique, biomasse solide, biogaz, g\u00e9othermie), de chaleur (biomasse solide, pompes \u00e0 chaleur, g\u00e9othermie, solaire thermique, biogaz), de biom\u00e9thane et de biocarburants.</p>\n<p>La production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019origine hydraulique est suivie \u00e0 part pour \u00e9viter l\u2019effet statistique \u00e9crasant des grandes installations hydro\u00e9lectriques par rapport aux autres ENR.</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nSomme de la production d\u2019\u00e9nergie renouvelable par fili\u00e8re et par type d\u2019\u00e9nergie (\u00e9lectricit\u00e9, chaleur, biom\u00e9thane et biocarburants) :</p>\n<p>ELECTRICIT\u00c9</p>\n<p>\u2022 \u00e9olien terrestre</p>\n<p>\u2022 solaire photovolta\u00efque et thermodynamique</p>\n<p>\u2022 biomasse solide</p>\n<p>\u2022 biogaz</p>\n<p>\u2022 g\u00e9othermie</p>\n<p>Hors hydro\u00e9lectrique</p>\n<p>CHALEUR</p>\n<p>\u2022 biomasse solide</p>\n<p>\u2022 pompes \u00e0 chaleur</p>\n<p>\u2022 g\u00e9othermie</p>\n<p>\u2022 solaire thermique</p>\n<p>\u2022 biogaz</p>\n<p>BIOMETHANE / BIOCARBURANTS</p>\n<p>Par convention, 50 % de la chaleur produite par l\u2019incin\u00e9ration des d\u00e9chets est consid\u00e9r\u00e9e issue de d\u00e9chets urbains renouvelables (source DGEC, dans ses bilans).</p>\n<p>L'\u00e9lectricit\u00e9 produite par cog\u00e9n\u00e9ration via incin\u00e9ration des d\u00e9chets en m\u00e9lange compte pour 50 % comme une \u00e9nergie renouvelable (biomasse solide).</p>\n<p>Les pompes \u00e0 chaleur prise en compte sont les pompes \u00e0 chaleur eau/eau, sol/eau, sol/sol avec une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2265 126 % (PAC basse temp\u00e9rature) et une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2265 111 % (PAC moyenne ou haute temp\u00e9rature) (exigences du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique 2018). La cog\u00e9n\u00e9ration \u00e0 partir d'\u00e9nergie fossile n'est pas prise en compte.</p>\n<p>La production annuelle d\u2019\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique sur le territoire est comptabilis\u00e9e \u00e0 part.</p>\n<p><strong>Sources:</strong>\nObservatoires r\u00e9gionaux de l\u2019\u00e9nergie, du climat et de l\u2019air</p>\n<p><strong>P\u00e9riodicit\u00e9:</strong>\nAnnuelle</p>\n<p><strong>Objectif environnemental associ\u00e9:</strong>\nLutte contre le changement climatique</p>\n<p><strong>Politique publique:</strong>\nTransition \u00e9nerg\u00e9tique</p>\n<p><strong>Objectif strat\u00e9gique:</strong>\nAugmenter la production d\u2019\u00e9nergie renouvelable</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n: Programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie (PPE):</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Production de biogaz \u00e0 hauteur de 24 \u00e0 32 TWh en 2028 (4 \u00e0 6 fois la production de 2017)</p>\n</li>\n<li>\n<p>Production de chaleur renouvelable : 196 TWh en 2023 ; 218 \u00e0 247 TWh en 2028</p>\n</li>\n<li>\n<p>Capacit\u00e9s de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 renouvelables install\u00e9es: 73,5 GW en 2023, soit + 50 % par rapport \u00e0 2017 ; 101 \u00e0 113 GW en 2028, soit x2 par rapport \u00e0 2017</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "groupe": "crte",
      "id": "crte_3.2",
      "identifiant": 3.2,
      "nom": "Production annuelle d\u2019\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique du territoire",
      "parent": "cae_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Production annuelle d\u2019\u00e9nergies hydro\u00e9lectrique",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\nSuivi annuel de la qualit\u00e9 de l\u2019air au regard des \u00e9missions de polluants que sont les SO2, NOX, COVNM, PM2,5, et NH3.</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nCalcul \u00e0 effectuer selon la m\u00e9thode PCIT d\u00e9finie au niveau national.</p>\n<p><strong>Sources:</strong>\nobservatoires r\u00e9gionaux de l\u2019\u00e9nergie, du climat et de l\u2019air</p>\n<p><strong>P\u00e9riodicit\u00e9:</strong>\nAnnuelle</p>\n<p><strong>Objectif environnemental associ\u00e9:</strong>\nLutte contre les pollutions</p>\n<p><strong>Politique publique:</strong>\nPr\u00e9vention des risques et sant\u00e9 environnementale</p>\n<p><strong>Objectif strat\u00e9gique:</strong>\nR\u00e9duire les \u00e9missions de polluants atmosph\u00e9riques</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n: Plan national de r\u00e9duction des \u00e9missions polluantes (d\u00e9cret n\u00b02017-949 du 10 mai 2017): r\u00e9duction des polluants par rapport aux \u00e9missions de 2005</p>\n<ul>\n<li>\n<p>SO2 (objectifs : 2020 = -55% / 2025 = -66% / 2030 = -77%)</p>\n</li>\n<li>\n<p>Nox (2020 = -50% /2025 = -60% / 2030 = -69%)</p>\n</li>\n<li>\n<p>COVNM (2020 = -43% / 2025 = -47% /2030 = -52%)</p>\n</li>\n<li>\n<p>PM2,5 (2020 = -27% /2025 = -42% /2030 = -57%)</p>\n</li>\n<li>\n<p>NH3 (2020 = -4% /2025 = -8% / 2030 = -13%)</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "groupe": "crte",
      "id": "crte_11.1-SO2",
      "identifiant": "11.1-SO2",
      "nom": "Emissions annuelles de SO2 du territoire (tonnes)",
      "parent": "emission_polluants_atmo",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de Dioxyde de soufre",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": "cae_4.e"
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "groupe": "crte",
      "id": "crte_11.1-NOx",
      "identifiant": "11.1-NOx",
      "nom": "Emissions annuelles de NOx du territoire (tonnes)",
      "parent": "emission_polluants_atmo",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions d'Oxyde d'azote",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": "cae_4.a"
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "groupe": "crte",
      "id": "crte_11.1-COVNM",
      "identifiant": "11.1-COVNM",
      "nom": "Emissions annuelles de COVNM du territoire (tonnes)",
      "parent": "emission_polluants_atmo",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de Compos\u00e9s organiques volatils non m\u00e9thaniques",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": "cae_4.d"
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "groupe": "crte",
      "id": "crte_11.1-PM",
      "identifiant": "11.1-PM",
      "nom": "Emissions annuelles de PM2,5 du territoire (tonnes)",
      "parent": "emission_polluants_atmo",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de particules fines PM 2.5",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": "cae_4.c"
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "groupe": "crte",
      "id": "crte_11.1-NH3",
      "identifiant": "11.1-NH3",
      "nom": "Emissions annuelles de NH3 du territoire (tonnes)",
      "parent": "emission_polluants_atmo",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions d'Ammoniac",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": "cae_4.f"
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\nProportion des d\u00e9placements domicile-travail effectu\u00e9s selon un mode de d\u00e9placement actif, i.e faisant appel \u00e0 l\u2019\u00e9nergie musculaire telle que la marche \u00e0 pied et le v\u00e9lo, mais aussi la trottinette, les rollers, etc ; ou en transport en commun.</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nLa part des transports en commun et en mode actif dans les d\u00e9placements domicile-travail doit \u00eatre calcul\u00e9e en divisant le nombre de trajet domicile travail effectu\u00e9 sur le territoire en utilisant les transports en commun ou les modes actifs en tant que principal moyen pour se rendre au travail (num\u00e9rateur), par tous les trajets pour se rendre au travail, quel que soit le mode (d\u00e9nominateur). Le r\u00e9sultat doit \u00eatre ensuite multipli\u00e9 par 100 et exprim\u00e9 en pourcentage.</p>\n<p>Dans le cas o\u00f9 plusieurs modes sont utilis\u00e9s, l\u2019indicateur doit refl\u00e9ter le principal mode de d\u00e9placement, en fonction soit de la dur\u00e9e du trajet avec le mode en question, soit de la distance parcourue en utilisant ce mode.</p>\n<p><strong>Sources:</strong>\nINSEE (Recensement population - d\u00e9placement domicile-travail) - donn\u00e9es communales \u00e0 agr\u00e9ger</p>\n<p><strong>P\u00e9riodicit\u00e9:</strong>\nAnnuelle</p>\n<p><strong>Objectif environnemental associ\u00e9:</strong>\nLutte contre le changement climatique</p>\n<p><strong>Politique publique:</strong>\nMobilit\u00e9</p>\n<p><strong>Objectif strat\u00e9gique:</strong>\nD\u00e9carboner la mobilit\u00e9</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n: SNBC : 0 \u00e9mission li\u00e9es \u00e0 la mobilit\u00e9 en 2050.</p>\n<p>Loi d\u2019orientation des mobilit\u00e9s (LOM):</p>\n<ul>\n<li>R\u00e9duire de 37,5 % les \u00e9missions de CO2 li\u00e9es \u00e0 la mobilit\u00e9 en 2030 - interdiction de la vente de voitures utilisant des \u00e9nergies fossiles carbon\u00e9es d'ici 2040 - Tripler la part modale du v\u00e9lo d\u2019ici 2024 (de 3 % \u00e0 9 % des d\u00e9placements quotidiens)</li>\n</ul>\n",
      "groupe": "crte",
      "id": "crte_5.1",
      "identifiant": 5.1,
      "nom": "Part modale des modes actifs et transports en commun",
      "parent": "modes_de_deplacement",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_long": "Part modale des modes actifs et transports en commun dans les d\u00e9placements domicile-travail",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\nProportion des cours d\u2019eau de surface dont l\u2019\u00e9tat \u00e9cologique est bon ou tr\u00e8s bon</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nNombre de masses d\u2019eau en bon \u00e9tat et tr\u00e8s bon \u00e9tat \u00e9cologique comprises dans le territoire sur le nombre total de masses d\u2019eau du territoire. (Une masse d\u2019eau est comprise dans le territoire si plus de 1 % de la masse d\u2019eau est dans le territoire)</p>\n<p><strong>Sources:</strong>\nDonn\u00e9es de la derni\u00e8re \u00e9valuation de l\u2019\u00e9tat des eaux DCE publi\u00e9e sur le site internet de l\u2019agence de l\u2019eau (Donn\u00e9es masse d\u2019eau par masse d\u2019eau).</p>\n<p><strong>P\u00e9riodicit\u00e9:</strong>\nL\u2019\u00e9valuation de l\u2019\u00e9tat des eaux est publi\u00e9e tous les 6 ans lors de l\u2019\u00e9tat des lieux DCE du bassin</p>\n<p><strong>Objectif environnemental associ\u00e9:</strong>\nGestion de la ressource en eau</p>\n<p><strong>Politique publique:</strong>\nEau</p>\n<p><strong>Objectif strat\u00e9gique:</strong>\nRestaurer les milieux aquatiques</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n: Directive-cadre sur l\u2019eau</p>\n",
      "groupe": "crte",
      "id": "crte_9.1",
      "identifiant": 9.1,
      "nom": "Part des cours d\u2019eau en bon \u00e9tat \u00e9cologique (%)",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eau_assainissement"
      ],
      "titre_long": "Part des cours d\u2019eau en bon \u00e9tat \u00e9cologique (%)",
      "type": "impact",
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\n\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre totales sur le territoire</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nPour d\u00e9finir les \u00e9missions de GES, se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 l\u2019outil Bilan GES Territoire de l\u2019Ademe en privil\u00e9giant l\u2019approche globale :\n<a href=\"https://www.bilans-ges.ademe.fr/fr/accueil/contenu/index/page/Bilan%2BGES%2BTerritoires/siGras/0\">\nBilan GES\n</a>\nou une m\u00e9thode \u00e9quivalente.</p>\n<p><strong>Sources:</strong>\nObservatoires r\u00e9gionaux de l\u2019\u00e9nergie, du climat et de l\u2019air</p>\n<p><strong>P\u00e9riodicit\u00e9:</strong>\nAnnuelle</p>\n<p><strong>Objectif environnemental associ\u00e9:</strong>\nLutte contre le changement climatique</p>\n<p><strong>Politique publique:</strong>\nLimitation du changement climatique</p>\n<p><strong>Objectif strat\u00e9gique:</strong>\nR\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES)</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n: Strat\u00e9gie Nationale Bas Carbone (SNBC) :</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Valeur cible \u00e0 1,1 teqCO2/hab d\u2019ici 2050</p>\n</li>\n<li>\n<p>40 % \u00e9missions GES globales en 2030 / -75 % en 2050 (par rapport \u00e0 1990)</p>\n</li>\n<li>\n<p>35 % \u00e9missions GES du secteur industriel en 2030 / 80 % en 2050 (par rapport \u00e0 1990)</p>\n</li>\n<li>\n<p>50 % \u00e9missions GES du secteur agricole en 2050 (par rapport \u00e0 2015)</p>\n</li>\n<li>\n<p>0 GES li\u00e9es \u00e0 la production d\u2019\u00e9nergie en 2050</p>\n</li>\n<li>\n<p>0 GES li\u00e9es au secteur du b\u00e2timent en 2050 (100 % de b\u00e2timents neutres)</p>\n</li>\n</ul>\n<p><strong>Donn\u00e9es de r\u00e9f\u00e9rence:</strong>\nPr\u00e9ciser si possible les moyennes nationale et/ou locale, le cas \u00e9ch\u00e9ant contextualis\u00e9es (territoire urbain/rural/autre) pour permettre au territoire de mieux se situer. Voir le rapport 2020 du Haut Conseil pour le Climat (donn\u00e9es 2017), en particulier les pages 73 et suivantes :</p>\n<ul>\n<li>6,9 teqCO2/hab au niveau national</li>\n</ul>\n",
      "groupe": "crte",
      "id": "crte_1.1",
      "identifiant": 1.1,
      "nom": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Emissions de GES annuelles du territoire",
      "type": null,
      "unite": "teq CO2",
      "valeur_indicateur": "cae_1.a"
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\n\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre totales sur le territoire rapport\u00e9es au nombre d\u2019habitant</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nPour d\u00e9finir les \u00e9missions de GES, se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 l\u2019outil Bilan GES Territoire de l\u2019Ademe en privil\u00e9giant l\u2019approche globale :\n<a href=\"https://www.bilans-ges.ademe.fr/fr/accueil/contenu/index/page/Bilan%2BGES%2BTerritoires/siGras/0\">\nBilan GES\n</a>\nou une m\u00e9thode \u00e9quivalente.</p>\n<p><strong>Sources:</strong>\nObservatoires r\u00e9gionaux de l\u2019\u00e9nergie, du climat et de l\u2019air</p>\n<p><strong>P\u00e9riodicit\u00e9:</strong>\nAnnuelle</p>\n<p><strong>Objectif environnemental associ\u00e9:</strong>\nLutte contre le changement climatique</p>\n<p><strong>Politique publique:</strong>\nLimitation du changement climatique</p>\n<p><strong>Objectif strat\u00e9gique:</strong>\nR\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES)</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n: Strat\u00e9gie Nationale Bas Carbone (SNBC) :</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Valeur cible \u00e0 1,1 teqCO2/hab d\u2019ici 2050</p>\n</li>\n<li>\n<p>40 % \u00e9missions GES globales en 2030 / -75 % en 2050 (par rapport \u00e0 1990)</p>\n</li>\n<li>\n<p>35 % \u00e9missions GES du secteur industriel en 2030 / 80 % en 2050 (par rapport \u00e0 1990)</p>\n</li>\n<li>\n<p>50% \u00e9missions GES du secteur agricole en 2050 (par rapport \u00e0 2015)</p>\n</li>\n<li>\n<p>0 GES li\u00e9es \u00e0 la production d\u2019\u00e9nergie en 2050</p>\n</li>\n<li>\n<p>0 GES li\u00e9es au secteur du b\u00e2timent en 2050 (100 % de b\u00e2timents neutres)</p>\n</li>\n</ul>\n<p><strong>Donn\u00e9es de r\u00e9f\u00e9rence:</strong>\nPr\u00e9ciser si possible les moyennes nationale et/ou locale, le cas \u00e9ch\u00e9ant contextualis\u00e9es (territoire urbain/rural/autre) pour permettre au territoire de mieux se situer. Voir le rapport 2020 du Haut Conseil pour le Climat (donn\u00e9es 2017), en particulier les pages 73 et suivantes :</p>\n<ul>\n<li>6,9 teqCO2/hab au niveau national</li>\n</ul>\n",
      "groupe": "crte",
      "id": "crte_1.2",
      "identifiant": 1.2,
      "nom": "Emissions de GES annuelles par habitant (TeqCO2 / an / hab)",
      "parent": "crte_1.1",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Emissions de GES annuelles par habitant (TeqCO2 / an / hab)",
      "type": null,
      "unite": "teq CO2/hab",
      "valeur_indicateur": "cae_1.b"
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\nIl s\u2019agit du ratio entre, d\u2019une part le volume consomm\u00e9 autoris\u00e9 augment\u00e9 des volumes vendus en gros \u00e0 d\u2019autres services publics d\u2019eau potable et, d\u2019autre part le volume produit augment\u00e9 des volumes achet\u00e9s en gros \u00e0 d\u2019autres services publics d\u2019eau potable.</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nRapport entre le volume d'eau introduit dans le r\u00e9seau de distribution et le volume d'eau consomm\u00e9, soit 100 - (Volume comptabilis\u00e9 domestique + Volume comptabilis\u00e9 non domestique (facultatif) + Volume consomm\u00e9 sans comptage (facultatif) + Volume de service (facultatif) + Volume vendu \u00e0 d'autres services d'eau potable (export\u00e9) ) /( Volume produit + Volume achet\u00e9 \u00e0 d'autres services d'eau potable (import\u00e9) ) x 100/</p>\n<a href=\"https://www.services.eaufrance.fr/docs/indicateurs/P104.3_fiche.pdf\">\nVoir fiche d\u00e9taill\u00e9e\n</a>\n<p><strong>Sources:</strong>\nObservatoire des donn\u00e9es sur les services publics d'eau et d'assainissement (SISPEA) \u2013 indicateur P 104.3</p>\n<p>Voir en lien avec les agences de l\u2019eau.</p>\n<p><strong>P\u00e9riodicit\u00e9:</strong>\nAnnuelle</p>\n<p><strong>Objectif environnemental associ\u00e9:</strong>\nGestion de la ressource en eau</p>\n<p><strong>Politique publique:</strong>\nEau</p>\n<p><strong>Objectif strat\u00e9gique:</strong>\nR\u00e9duire les consommations d\u2019eau</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n: Le d\u00e9cret 2012-97 du 27 janvier 2012 issu de l\u2019engagement 111 du Grenelle de l\u2019Environnement d\u00e9finit un rendement seuil dont le calcul est adapt\u00e9 \u00e0 chaque situation.</p>\n<p><strong>Donn\u00e9es de r\u00e9f\u00e9rence:</strong></p>\n<a href=\"https://www.services.eaufrance.fr/docs/synthese/rapports/Rapport_Sispea_2017_VF.pdf\">\nVoir dernier rapport SISPEA\n</a>\n<p>Le volume de pertes en eau par fuite sur le r\u00e9seau (qui inclut la partie des branchements avant compteur) est de l'ordre de 20 % du volume introduit dans le r\u00e9seau de distribution (c\u2019est-\u00e0-dire la somme des volumes produits et volumes import\u00e9s).</p>\n",
      "groupe": "crte",
      "id": "crte_8.1",
      "identifiant": 8.1,
      "nom": "Fuite des r\u00e9seaux d\u2019eau",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eau_assainissement"
      ],
      "titre_long": "Taux de fuite des r\u00e9seaux d\u2019eau du territoire",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": "eci_26"
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\nL\u2019indicateur de fragmentation des espaces naturels mobilise la m\u00e9thode de la taille effective de maille (m\u00e9thode CUT ou CBC).</p>\n<p>Cette m\u00e9thode qualifie la fragmentation du paysage et se base sur la probabilit\u00e9 que deux points choisis au hasard sur un territoire ne soient pas s\u00e9par\u00e9s par une barri\u00e8re (route ou zone urbanis\u00e9e par exemple), ce qui peut \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme la possibilit\u00e9 que deux animaux de la m\u00eame esp\u00e8ce puissent se rencontrer sur le territoire sans avoir \u00e0 franchir un obstacle. La valeur de l\u2019indicateur diminue avec un nombre croissant de barri\u00e8res sur le territoire.</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nSomme des carr\u00e9s des surfaces de l\u2019ensemble des patchs du territoire d\u2019\u00e9tude (c\u2019est-\u00e0-dire des morceaux d\u2019espaces naturels non fragment\u00e9s) rapport\u00e9 \u00e0 la surface totale du territoire d\u2019\u00e9tude.</p>\n<p><strong>Sources:</strong>\nbase de donn\u00e9es sur l\u2019occupation des sols pour identifier les espaces naturels et les \u00e9l\u00e9ments fragmentant : CORINE Land Cover)</p>\n<p>\u00e0 croiser avec la BD Carto de l\u2019IGN pour les autres \u00e9l\u00e9ments fragmentant (routes, voies ferr\u00e9es, canaux\u2026)</p>\n<p>Mise \u00e0 disposition par le CEREMA \u2013 sous r\u00e9serve</p>\n<p><strong>P\u00e9riodicit\u00e9:</strong>\nCORINE Land Cover : Tous les 6 ans environ.</p>\n<p>(D\u2019autres base de donn\u00e9es d\u2019occupation des sols \u00e0 fr\u00e9quence de mise \u00e0 jour plus \u00e9lev\u00e9e pourraient \u00eatre utilis\u00e9es, comme OSO par exemple)</p>\n<p>BD Carto de l\u2019IGN : mise \u00e0 jour r\u00e9guli\u00e8rement et quasiment en continu</p>\n<p><strong>Objectif environnemental associ\u00e9:</strong>\nBiodiversit\u00e9, protection des espaces naturels, agricoles et forestiers, protection des esp\u00e8ces.</p>\n<p><strong>Politique publique:</strong>\nPr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9, Trame verte et bleue</p>\n<p><strong>Objectif strat\u00e9gique:</strong>\nRestaurer et renforcer la biodiversit\u00e9 v\u00e9g\u00e9tale et animale via les continuit\u00e9s \u00e9cologiques</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n: Action 39 du Plan biodiversit\u00e9 de 2018 : Viser la r\u00e9sorption de 20 des principaux points noirs (obstacles aux continuit\u00e9s \u00e9cologiques) identifi\u00e9s dans les sch\u00e9mas r\u00e9gionaux de coh\u00e9rence \u00e9cologique (SRADDET maintenant)</p>\n",
      "groupe": "crte",
      "id": "crte_12.1",
      "identifiant": 12.1,
      "nom": "Fragmentation des milieux naturels",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_long": "Indicateur de fragmentation des milieux naturels",
      "type": null,
      "unite": "km\u00b2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\nPart de la population dans une zone \u00e0 risque naturel fort ou tr\u00e8s fort.</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nPart, dans la population totale du territoire, de la population r\u00e9sidant dans une zone class\u00e9e \u00e0 risque naturel fort ou tr\u00e8s fort, au sens notamment des plans de pr\u00e9vention des risques, des cartes TRI (territoires \u00e0 risques importants d\u2019inondations) et des porter \u00e0 connaissance.</p>\n<p>Les risques naturels pris en compte sont :</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Les inondations, y compris par submersion marine</p>\n</li>\n<li>\n<p>Les mouvements de terrain, ce qui englobe les cavit\u00e9s souterraines, les glissements de terrain et les \u00e9boulements rocheux</p>\n</li>\n</ul>\n<p><strong>Sources:</strong>\nFichiers fonciers du Cerema accessibles sur le site datafoncier.cerema.fr (informations \u00e0 la parcelle sur la population d\u2019un territoire) \u00e0 croiser avec Fichiers des zones d\u2019al\u00e9as forts et tr\u00e8s forts des cartographies de PPR, TRI, PAC - disponibles aupr\u00e8s des DDT</p>\n<p><strong>P\u00e9riodicit\u00e9:</strong>\nAnnuelle</p>\n<p><strong>Objectif environnemental associ\u00e9:</strong>\nAdaptation au changement climatique</p>\n<p><strong>Politique publique:</strong>\nPr\u00e9vention des risques</p>\n<p><strong>Objectif strat\u00e9gique:</strong>\nR\u00e9duire la vuln\u00e9rabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de ces risques naturels ou a minima veiller \u00e0 ne pas l\u2019accro\u00eetre, faire \u00e9merger des opportunit\u00e9s</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n: Baisse de la vuln\u00e9rabilit\u00e9, ou a minima pas d\u2019accroissement de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 du territoire</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel local fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence (SRADDET, PCAET, etc.):</strong>\nVoir les PGRI et SLGRI</p>\n",
      "groupe": "crte",
      "id": "crte_7.1",
      "identifiant": 7.1,
      "nom": "Zones \u00e0 risque naturel",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_long": "Population situ\u00e9e dans une zone \u00e0 risque naturel \u00e9lev\u00e9",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>MWh d'\u00e9nergie fossile consomm\u00e9e sur le territoire/MWh d'\u00e9nergie renouvelable consomm\u00e9e sur le territoire.</p>\n<p>Cet indicateur compl\u00e8te l'indicateur &quot;Part des sources d'\u00e9nergies renouvelables (ENR) locales (%)&quot; pour \u00e9tablir une vision sur la part des ENR locales dans le mix \u00e9nerg\u00e9tique.</p>\n<p>Cet indicateur est \u00e0 consid\u00e9rer car la production d'\u00e9nergie g\u00e9n\u00e8re la consommation de ressources naturelles sur le terrioire et en-dehors du territoire de la collectivit\u00e9.</p>\n<p>Les observatoires climat-air-\u00e9nergie peuvent fournir la donn\u00e9e. Cet indicateur peut aussi \u00eatre suivi dans le cadre du PCAET.</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_24",
      "identifiant": 24,
      "nom": "Consommation d'\u00e9nergies fossiles / consommation d'\u00e9nergies renouvelables",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Proportion d'\u00e9nergie fossile consomm\u00e9 par rapport aux \u00e9nergies renouvelables consomm\u00e9es (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_1.1"
      ],
      "description": "<p>La collectivit\u00e9 d\u00e9finit le p\u00e9rim\u00e8tre de sa politique Economie Circulaire transversale avec d'autres politiques et strat\u00e9gies.</p>\n<p>La m\u00e9thodologie &quot;Evaluation climat des budgets des collectivit\u00e9s territoriales&quot; peut \u00eatre utilis\u00e9e pour d\u00e9finir le p\u00e9rimetre du budget Economie Circualire.</p>\n<p>Le budget Economie Circulaire peut inclure : https://www.i4ce.org/go_project/cadre-evaluation-climat-budget-collectivites/</p>\n<ul>\n<li>\n<p>les salaires (ou part des salaires) des salari\u00e9s travaillant sur l'Economie Circulaire,</p>\n</li>\n<li>\n<p>le co\u00fbt des formations sur l'Economie Circulaire,</p>\n</li>\n<li>\n<p>les soutien financier et non-financier des acteurs du territoires et leurs projets pour l'Economie Circulaire,</p>\n</li>\n<li>\n<p>le financement d'\u00e9v\u00e8nements consacr\u00e9s \u00e0 l'Economie Circulaire,</p>\n</li>\n<li>\n<p>le financement des projets propres \u00e0 la collectivit\u00e9</p>\n</li>\n</ul>\n<p>-etc.</p>\n<p>Le budget peut inclure des instruments financiers mobilisant des financement public d'autres institutions, voire des financements priv\u00e9s.</p>\n<p>Les collectivit\u00e9s utilisant la comptabilit\u00e9 analytique peuvent cr\u00e9er un compte analytique associ\u00e9.</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_1",
      "identifiant": 1,
      "nom": "Budget \u00c9conomie Circulaire",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "selection": false,
      "source": "<p>Budget de la collectivit\u00e9</p>\n",
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Part du budget consacr\u00e9e \u00e0 la politique Economie Circulaire dans le budget global",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Nombre d'entreprises de r\u00e9emploi et/ou de r\u00e9utilisation / nombre total d'entreprises sur le territoire</p>\n<p>L'indicateur peut \u00eatre renseign\u00e9 via l'\n<a href=\"https://www.sinoe.org/filtres/index/thematique#table-annuaire\">\nAnnuaire SINOE Structures du r\u00e9emploi et/ou de r\u00e9utilisation\n</a>\nou en utilisant le SIRENE des entreprises.</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_28",
      "identifiant": 28,
      "nom": "Activit\u00e9 de r\u00e9emploi et/ou de r\u00e9utilisation dans l'activit\u00e9 \u00e9conomique",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_long": "Proportion de l'activit\u00e9 de r\u00e9emploi et/ou de r\u00e9utilisation dans l'activit\u00e9 \u00e9conomique (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_3.2"
      ],
      "description": "<p>Donn\u00e9es de suivi des objectifs de la loi AGEC articles 56 et 58 (d\u00e9cret n\u00b0 2021-254 du 9 mars 2021).</p>\n<p>Objectif de 20 % d'achats reconditionn\u00e9s.</p>\n<p>Le service Achats ou Comptabilit\u00e9 peut fournir les valeurs de de cet indicateur.</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_15",
      "identifiant": 15,
      "nom": "Biens ou constructions temporaires issus du r\u00e9emploi ou de la r\u00e9utilisation ou int\u00e9grant des mati\u00e8res recycl\u00e9es",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_long": "Part de biens ou de constructions temporaires acquis annuellement par la collectivit\u00e9 issus du r\u00e9emploi ou de la r\u00e9utilisation ou int\u00e9grant des mati\u00e8res recycl\u00e9es (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_2.3"
      ],
      "description": "<p>Poids des DMA envoy\u00e9s pour la r\u00e9utilisation, le recyclage ou la valorisation / Poids des DMA produits sur le territoire.</p>\n<p>Il est possible de d\u00e9tailler cet indicateur par voie de valorisation si un suivi plus fin est souhait\u00e9. Exemples : DMA envoy\u00e9s vers les recycleries, les usines de compostage, la m\u00e9thanisation, etc, via les indicateurs personnalis\u00e9s.</p>\n<p>Les sources utiles pour renseigner cet indicateur sont :</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Enqu\u00eate collecte de l'ADEME (sur les zones couvertes en fonction des ann\u00e9es).</p>\n</li>\n<li>\n<p>Suivi interne de la collectivit\u00e9.</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_7",
      "identifiant": 7,
      "nom": "R\u00e9utilisation, recyclage et valorisation des DMA",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_long": "Part des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s envoy\u00e9e pour la r\u00e9utilisation, le recyclage et la valorisation organique ou \u00e9nerg\u00e9tique (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure de consommation d'eau sur le territoire de l'Ann\u00e9e N / Mesure de consommation d'eau sur le territoire de l'Ann\u00e9e N-X (p\u00e9riodicit\u00e9 d\u00e9finie par la collectivit\u00e9).</p>\n<p>Cet indicateur est pertinent si la collectivit\u00e9 choisit l'eau comme un enjeu fort pour le territoire et y associe des actions. Le choix de la p\u00e9riodicit\u00e9 permet de suivre l'impact d'une action ou d'une s\u00e9rie d'actions.</p>\n<p>Le gestionnaire du r\u00e9seau d'eau portable peut fournir les donn\u00e9es de cet indicateur.</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_27",
      "identifiant": 27,
      "nom": "\u00c9conomie d'eau potable",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eau_assainissement"
      ],
      "titre_long": "Part d'eau potable \u00e9conomis\u00e9e (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_2.2"
      ],
      "description": "<p>Poids de d\u00e9chets soumis \u00e0 la collecte s\u00e9par\u00e9e (d'apr\u00e8s le r\u00e8glement de collecte) dans les OMR  et de la benne tout-venant des d\u00e9ch\u00e8teries / Poids des OMR et de la benne tout venant des d\u00e9ch\u00e8teries.</p>\n<p>M\u00e9thode d'\u00e9chantillonnage : https://www.sinoe.org/contrib/ademe/carademe/pages/guide_OMCS_echant1.php</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_6",
      "identifiant": 6,
      "nom": "D\u00e9chets collect\u00e9s s\u00e9lectivement",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": "<p>Echantillonnage des OMR et benne tour venant de d\u00e9chetterie</p>\n",
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_long": "Part de d\u00e9chets soumis \u00e0 la collecte s\u00e9par\u00e9e dans les Ordures M\u00e9nagers et Assimil\u00e9s (OMR) et la benne tout venant d\u00e9chetterie (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": "cae_6.c"
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Nombre d'hectares artificialis\u00e9s total / Nombre d'hectares des terres agricoles, naturelles et foresti\u00e8res.</p>\n<p>Dans la logique du Z\u00e9ro Artificialisation Net.</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_23",
      "identifiant": 23,
      "nom": "Surface artificialis\u00e9e",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_long": "Artificialisation des espaces naturels, agricoles, forestiers (ha)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": "cae_11"
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_3.1"
      ],
      "description": "<p>Une boucle locale d\u2019\u00e9conomie circulaire vise \u00e0 conserver le plus longtemps possible dans l\u2019\u00e9conomie (locale) la valeur d\u2019un produit, de ses composants ou des mati\u00e8res (des ressources). Ainsi on limite la g\u00e9n\u00e9ration de d\u00e9chets et  d\u00e9veloppe plusieurs \u00e9changes de produits ou mati\u00e8re dans le cycle de vie ou de la chaine de valeur notamment via le partage, la r\u00e9paration, le r\u00e9emploi, la r\u00e9utilisation, la r\u00e9novation, la refabrication et le recyclage.</p>\n<p>Une boucle locale d'\u00e9conomie circulaire respecte la hi\u00e9rarchie des valorisations/traitement des d\u00e9chets.</p>\n<p>Elle contribue au d\u00e9veloppement d\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique (durable, faible en carbone et r\u00e9duction de l\u2019utilisation des ressources naturelles) et d\u2019emplois locaux (ou de proximit\u00e9).</p>\n<p>L'indicateur prend en compte les boucles locales op\u00e9rationnelles mises en place depuis 4 ans.</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_13",
      "identifiant": 13,
      "nom": "Mise en place de boucles locales d'\u00e9conomie circulaire",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": "<p>Suivi interne en lien avec les services ou partenaires concern\u00e9s</p>\n",
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_long": "Nombre de boucles locales d'\u00e9conomie circulaire mises en place dans les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es",
      "type": null,
      "unite": "nombre",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_2.1"
      ],
      "description": "<p>Poids de DMA (avec d\u00e9blais et gravats) produits sur le territoire / Population du territoire</p>\n<p>La donn\u00e9e est disponible via SINOE (Ratio DMA avec gravats)</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_5",
      "identifiant": 5,
      "nom": "Production de d\u00e9chets",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_long": "Production de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s (avec d\u00e9blais et gravats)",
      "type": null,
      "unite": "kg/habitant.an",
      "valeur_indicateur": "cae_6.a"
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_2.5"
      ],
      "description": "<p>La collectivit\u00e9 d\u00e9finit le p\u00e9rim\u00e8tre des fili\u00e8res pertinent pour le territoire. L'animation sous-entend des actions allant de soutien au dialogue jusqu'\u00e0 l'accompagnement d'action pour am\u00e9liorer la dynamique d\u00e9chets des acteurs \u00e9conomiques (pr\u00e9vention, am\u00e9lioration de tri, de collecte et de valorisation, etc.)</p>\n<p>La source de cet indicateur sur le suivi interne en lien avec les services ou partenaires concern\u00e9s.</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_12",
      "identifiant": 12,
      "nom": "Animation de fili\u00e8res pour la prise en charge des d\u00e9chets",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Nombre de fili\u00e8res anim\u00e9s par la collectivit\u00e9 ou ses partenaires pour la prise en charge des d\u00e9chets (BTP, DAE\u2026) (nombre)",
      "type": null,
      "unite": "nombre",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_2.4"
      ],
      "description": "<p>Mode de transport \u00e0 faible impact : v\u00e9hicules \u00e9lectriques, mobilit\u00e9 douce ou active, \u00e9quipements utilisant la voie fluviale, la voie ferroviaire.</p>\n<p>Tonnes de DMA transport\u00e9s par les \u00e9quipements de transport \u00e0 faible impact / Tonnes de DMA transport\u00e9s</p>\n<p>Le rapport annuel sur les d\u00e9chets peut \u00eatre la source de cet indicateur.</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_9",
      "identifiant": 9,
      "nom": "Mode de transport des DMA",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_long": "Part des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficiant d'un mode de transport \u00e0 faible impact (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Nombre d'entreprises ayant un code NAF associ\u00e9 \u00e0 la r\u00e9paration (v\u00e9hicules compris) / nombre total d'entreprises sur le territoire.</p>\n<p>Les codes NAF/prodfre/SIREN et sources de donn\u00e9es sont identifi\u00e9s dans la liste &quot;Pilier Allongement de la dur\u00e9e d'usage&quot; - M\u00e9thodologie de quantification de l\u2019emploi dans l\u2019\u00e9conomie circulaire - P. 44 - 45. https://www.statistiques.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/2018-10/document-travail-29-methodologie-quantification-emploi-ecocirculaire-fevrier2017.pdf</p>\n<p>Les donn\u00e9es sont disponibles via le Syst\u00e8me national d'identification et du r\u00e9pertoire des entreprises et de leurs \u00e9tablissements (SIRENE), mais un traitement de donn\u00e9es est n\u00e9cessaire.</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_29",
      "identifiant": 29,
      "nom": "Activit\u00e9 de l'allongement de la dur\u00e9e d'usage dans l'activit\u00e9 \u00e9conomique",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci",
        "clef"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_long": "Proportion de l'activit\u00e9 de l'allongement de la dur\u00e9e d'usage dans l'activit\u00e9 \u00e9conomique (%)",
      "type": "impact",
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_4.1"
      ],
      "description": "<p>Voir la m\u00e9thode de calcul de la matrice des co\u00fbts.</p>\n<p>M\u00e9thodologie sur SINOE D\u00e9chets : https://www.sinoe.org/thematiques/consult/ss-theme/25</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_37",
      "identifiant": 37,
      "nom": "Budget gestion des d\u00e9chets",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "D\u00e9pense annuelle consacr\u00e9e \u00e0 la gestion des d\u00e9chets (\u20ac/habitant)",
      "type": null,
      "unite": "euros/habitant",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Quantit\u00e9 de d\u00e9chets alimentaires produits par la restauration collective publique du territoire (d'apr\u00e8s l'enqu\u00eate INSEE sur les d\u00e9chets non-dangereux en restauration collective) / nombre de repas servis par  la restauration collective publique du territoire. Objectif l\u00e9gal AGEC et Climat et R\u00e9silience.</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_21",
      "identifiant": 21,
      "nom": "Gaspillage alimentaire dans la restauration collective publique",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": "<p>Les restaurants collectifs dont la collectivit\u00e9 a la charge</p>\n",
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_long": "Gaspillage alimentaire de la restauration collective sous la comp\u00e9tence de la collectivit\u00e9 (g/repas servi)",
      "type": null,
      "unite": "g/repas servi",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_2.4"
      ],
      "description": "<p>M\u00e9thode de calcul:</p>\n<p>\u00c9tape 1 : Constitution d\u2019un catalogue de facteurs d\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et de facteurs d\u2019\u00e9missions</p>\n<p>\u00c9tape 2 : \u00c9tablissement d\u2019hypoth\u00e8ses sur les distances parcourues</p>\n<p>\u00c9tape 3 : Calcul des \u00e9missions de la collecte DMA</p>\n<p>Cette m\u00e9thode peut s'appliquer au calcul d'un indicateur d'\u00e9mission du transport de touts les d\u00e9chets du territoire en y ajoutant :</p>\n<p>\u00c9tape 3 : Calcul des \u00e9missions de chaque fili\u00e8re</p>\n<p>\u00c9tape 4 : Consolidation des r\u00e9sultats de calcul pour l\u2019ensemble des d\u00e9chets transport\u00e9s</p>\n<p>Voir la m\u00e9thodologie d\u00e9taill\u00e9e et donn\u00e9es dans l'\u00e9tude &quot;TRANSPORT ET LOGISTIQUE DES DECHETS: ENJEUX ET EVOLUTIONS DU TRANSPORT ET DE LA LOGISTIQUE DES DECHETS&quot;, 2014, ADEME</p>\n<p>Pour le calcul de cet indicateur, le suivi interne du kilom\u00e9trage parcouru par les v\u00e9hicule de collecte, ainsi que les fiches techniques des v\u00e9hicules pour les \u00e9missions, peuvent \u00eatre n\u00e9cessaires.</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_11",
      "identifiant": 11,
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - collecte des DMA",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Emissions GES\u00a0de la collecte des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s sur le territoire (teq CO2/tonne de d\u00e9chets)",
      "type": null,
      "unite": "teq CO2/tonne de d\u00e9chets",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_3.6"
      ],
      "description": "<p>Pour le p\u00e9rimetre de l'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration - Panorama national et pistes d'action pour l'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration (https://librairie.ademe.fr/changement-climatique-et-energie/23-panorama-national-et-pistes-d-action-pour-l-economie-de-la-fonctionnalite.html)</p>\n<p>Un suivi interne, ou par les acteurs d'animation en \u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de coop\u00e9ration, est n\u00e9cessaire pour compl\u00e9ter cet indicateur.</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_34",
      "identifiant": 34,
      "nom": "Entreprises ou \u00e9tablissements sensibilis\u00e9es ou accompagn\u00e9es sur l'EFC",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_long": "Nombre d'entreprises ou \u00e9tablissements sensibilis\u00e9es ou accompagn\u00e9es sur les questions de l'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration (EFC)",
      "type": null,
      "unite": "nombre d'entreprises et d'\u00e9tablissements",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_3.7"
      ],
      "description": "<p>[Total des budgets de projets Economie Circulaire soutenus par la collectivit\u00e9]-[Total d'aide financi\u00e8re apport\u00e9e aux projets Economie Circulaire par la collectivit\u00e9] / [Total d'aide financi\u00e8re apport\u00e9e aux projets Economie Circulaire par la collectivit\u00e9]</p>\n<p>Les conventions de financement peuvent \u00eatre une source des donn\u00e9es de cet indicateur.</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_36",
      "identifiant": 36,
      "nom": "Financement des projets de recherche, d'innovation ou d'exp\u00e9rimentation",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Effet de levier d'accompagnement financier des projets de recherche, d'innovation et d'exp\u00e9rimentation en mati\u00e8re d'Economie Circulaire (1\u20ac public pour X\u20ac priv\u00e9)",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Nombre restaurants collectifs engag\u00e9s dans une d\u00e9marche de r\u00e9duction du gaspillage alimentaire / Nombre de restaurants collectifs total. Pour affiner son action la collectivit\u00e9 peut choisir de distinguer le type d'\u00e9tablissement (\u00e9coles, EPHAD, h\u00f4pital, etc.).</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_22",
      "identifiant": 22,
      "nom": "R\u00e9duction du gaspillage alimentaire dans la restauration collective publique",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": "<p>Les restaurants collectifs dont la collectivit\u00e9 a la charge</p>\n",
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_long": "Part des restaurants collectifs sous la comp\u00e9tence de la collectivit\u00e9 engag\u00e9e dans une d\u00e9marche de r\u00e9duction du gaspillage alimentaire (%)",
      "type": null,
      "unite": "nombre",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_4.2.4"
      ],
      "description": "<p>% de la population de la collectivit\u00e9 couverte par la TI</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_32",
      "identifiant": 32,
      "nom": "Couverture de la population par la Tarification Incitative",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_long": "Part de la population de la collectivit\u00e9 couverte par la Tarification Incitative",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_3.6"
      ],
      "description": "<p>Pour le p\u00e9rimetre de l'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration - Panorama national et pistes d'action pour l'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 (disponible sur https://librairie.ademe.fr/changement-climatique-et-energie/23-panorama-national-et-pistes-d-action-pour-l-economie-de-la-fonctionnalite.html)</p>\n<p>Les actions : actions de sensibilisation, les commandes publiques, les projets coop\u00e9ratifs, actions collectives.</p>\n<p>Un suivi interne est n\u00e9cessaire pour compl\u00e9ter cet indicateur.</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_33",
      "identifiant": 33,
      "nom": "Actions de la collectivit\u00e9 en EFC",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_long": "Nombre d'actions de la collectivit\u00e9 en \u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration",
      "type": null,
      "unite": "nombre d'actions",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_1.2"
      ],
      "description": "<p>Nombre de formations en Economie Circulaire / Nombre total de formations suivis par les agents *100</p>\n<p>L'indicateur peut \u00eatre renseign\u00e9 en consultant le plan de formation de la collectivit\u00e9.</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_3",
      "identifiant": 3,
      "nom": "Formation \u00c9conomie Circulaire",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Part de formations Economie Circulaire dans le programme de formation de la collectivit\u00e9 (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>MWh d'\u00e9nergies renouvelables consomm\u00e9s sur le territoire / MWh d'\u00e9nergies renouvelables produits sur le territoire *100</p>\n<p>Cet indicateur est \u00e0 consid\u00e9rer car la production d'\u00e9nergie g\u00e9n\u00e8re la consommation de ressources naturelles sur le terrioire et en-dehors du territoire de la collectivit\u00e9.</p>\n<p>Les observatoires climat-air-\u00e9nergie peuvent fournir la donn\u00e9e. Cet indicateur peut aussi \u00eatre suivi dans le cadre du PCAET.</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_25",
      "identifiant": 25,
      "nom": "Rapport entre production et consommation d'\u00e9nergie renouvelable",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Part des sources d'\u00e9nergie renouvelable (ENR) locales (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_3.2"
      ],
      "description": "<p>% de contrat en nombre ou % de contrat en montant (au choix). Les contrat sur une ann\u00e9e civile sont pris en compte.</p>\n<p>Voir la notion de la concid\u00e9ration environnementale au PNAAPD 2021-2025 - objectif 100% des march\u00e9s comportent une consid\u00e9ration environnementale.</p>\n<p>La donn\u00e9e peut \u00eatre fournie par le service Achats ou Comptabilit\u00e9</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_14",
      "identifiant": 14,
      "nom": "Achats publics avec consid\u00e9ration environnementale",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Part de contrats d'achats publics comportant au moins une consid\u00e9ration environnementale",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": "cae_51"
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_3.5"
      ],
      "description": "<p>Une synergie est consid\u00e9r\u00e9e comme op\u00e9rationnelle \u00e0 partir d'au moins un \u00e9change mati\u00e8re r\u00e9alis\u00e9 ou d'un service de mutualisation utilis\u00e9 par au moins deux entit\u00e9s.</p>\n<p>Un suivi interne peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9. Les donn\u00e9es du r\u00e9seau SYNAPSE: https://www.economiecirculaire.org/eit/h/le-reseau-synapse.html peuvent \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9es.</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_18",
      "identifiant": 18,
      "nom": "Synergies d'EIT op\u00e9rationnelles sur le territoire",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_long": "Nombre de synergies d'Ecologie Industrielle et Territoriale (EIT) op\u00e9rationnelles sur le territoire (nombre)",
      "type": null,
      "unite": "nombre",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_1.2"
      ],
      "description": "<p>Nombre de services avec au moins un salari\u00e9 actuellement pr\u00e9sent dans son poste ayant \u00e9t\u00e9 form\u00e9 \u00e0 l'Economie Circulaire dans les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es/ Nombre de services de la collectivit\u00e9 * 100.</p>\n<p>Les services incluent toutes les th\u00e9matiques et secteurs, y compris fonctions support.</p>\n<p>L'indicateur peut \u00eatre renseign\u00e9 en utilisant les attestations de formations Economie Circulaire et l'organigramme de la collectivit\u00e9.</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_2",
      "identifiant": 2,
      "nom": "Services de la collectivit\u00e9 form\u00e9s \u00e0 l'Economie Circulaire",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Part des services de la collectivit\u00e9 form\u00e9s \u00e0 l'Economie Circulaire (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_3.7"
      ],
      "description": "<p>Les projets peuvent porter sur des sujets techniques, technologiques, organisationnels ou de mod\u00e8les d'affires. Si la collectivit\u00e9 souhaite aller plus loin dans le suivi, elle peut prendre en compte l'ampleur des projets (budgets, nombre de partenaires, etc.)</p>\n<p>Un suivi interne est n\u00e9cessaire pour compl\u00e9ter cet indicateur.</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_35",
      "identifiant": 35,
      "nom": "Accompagnement des projets de recherche, d'innovation ou d'exp\u00e9rimentation",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Nombre de projets de recherche, d'innovation ou d'exp\u00e9rimentation accompagn\u00e9s financi\u00e8rement ou non-financi\u00e8rement par la collectivit\u00e9",
      "type": null,
      "unite": "nombre de projets",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_3.4"
      ],
      "description": "<p>Nombre d'entreprises et d'\u00e9tablissements ayant \u00e9t\u00e9 form\u00e9es \u00e0 l'\u00e9coconception / Nombre d'entreprises et d'\u00e9tablissements sur le territoire</p>\n<p>L'une des sources est la liste des stagiaires des formations fournis par les organismes d'enseignement</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_17",
      "identifiant": 17,
      "nom": "Formation \u00e0 l'\u00e9coconception des entreprises et des \u00e9tablissements",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_long": "Part d'entreprises et d'\u00e9tablissements ayant \u00e9t\u00e9 form\u00e9es \u00e0 l'\u00e9coconception durant les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_3.5"
      ],
      "description": "<p>Une synergie est consid\u00e9r\u00e9e comme op\u00e9rationnelle \u00e0 partir d'au moins un \u00e9change mati\u00e8re r\u00e9alis\u00e9 ou d'un service de mutualisation utilis\u00e9 par au moins deux entit\u00e9s.</p>\n<p>Un suivi interne peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9. Les donn\u00e9es du r\u00e9seau SYNAPSE: https://www.economiecirculaire.org/eit/h/le-reseau-synapse.html peuvent \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9es.</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_19",
      "identifiant": 19,
      "nom": "Entreprises engag\u00e9es dans les synergie d'EIT",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_long": "Nombre d'entreprises engag\u00e9es dans les synergie d'Ecologie Industrielle et Territoriale",
      "type": null,
      "unite": "nombre d'entreprises",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_2.4"
      ],
      "description": "<p>Equivalent en tonnes de CO2 par an \u00e9mis par l'ISDND / volume de d\u00e9chets entrants en tonnes</p>\n<p>Le gestionnaire des installations peut \u00eatre la source de cet indicateur.</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_10",
      "identifiant": 10,
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - Installations de Stockage de D\u00e9chets Non-Dangereux",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Emissions GES des Installations de Stockage de D\u00e9chets Non-Dangereux (teq CO2/tonne de d\u00e9chets entrant)",
      "type": null,
      "unite": "teq CO2/tonne de d\u00e9chets entrant",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_1.2.2"
      ],
      "description": "<p>% des comp\u00e9tences obligatoires et facultatives exerc\u00e9es par la collectivit\u00e9 (mobilit\u00e9, urbanisme, etc.) pour lesquelles l\u2019\u00e9quipe Economie Circulaire a co-construit au moins une action favorisant l\u2019Economie Circulaire dans les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_30",
      "identifiant": 30,
      "nom": "Co-construction d'action \u00c9conomie circulaire dans les comp\u00e9tences de la collectivit\u00e9",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Part des comp\u00e9tences obligatoires et facultatives exerc\u00e9es par la collectivit\u00e9 pour lesquelles l\u2019\u00e9quipe Economie Circulaire a co-construit au moins une action favorisant l\u2019Economie Circulaire dans les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_1.2.3"
      ],
      "description": "<p>% des strat\u00e9gies ou des politiques dans lesquelles l\u2019\u00e9quipe Economie Circulaire a \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e pour leur conception</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_31",
      "identifiant": 31,
      "nom": "Association de l'\u00e9quipe Economie Circulaire dans la conception des strat\u00e9gies ou des politiques de la collectivit\u00e9",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Part des strat\u00e9gies ou des politiques dans lesquelles l\u2019\u00e9quipe Economie Circulaire a \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e pour leur conception",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Volume d'eau consomm\u00e9e sur le territoire/ volume d'eau dirig\u00e9e vers le territoire</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_26",
      "identifiant": 26,
      "nom": "Perte en eau du r\u00e9seau (%)",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "selection": true,
      "source": "<p>Gestionnaire du r\u00e9seau d'eau potable</p>\n",
      "thematiques": [
        "eau_assainissement"
      ],
      "titre_long": "Taux de fuite des r\u00e9seaux d\u2019eau du territoire",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Produits alimentaires (T ou kg) achet\u00e9s sous signe de qualit\u00e9 (AOP, IGP, STG, Agriculture Biologique) / Volume glogal de produits alimentaires achet\u00e9s (T ou kg).</p>\n<p>Signes de qualit\u00e9 : https://www.economie.gouv.fr/dgccrf/Publications/Vie-pratique/Fiches-pratiques/Signe-de-qualite</p>\n<p>Objectif l\u00e9gal Egalim.</p>\n<p>Les sources possibles sont :</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Suivi aupr\u00e8s des restaurants collectifs dont la collectivit\u00e9 a la charge,</p>\n</li>\n<li>\n<p>Tableaux de suivi des approvisionnements (obligation l\u00e9gale).</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_20",
      "identifiant": 20,
      "nom": "Alimentation sous signe de qualit\u00e9 dans la restauration collective publique",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_long": "Part de l\u2019alimentation sous signe de qualit\u00e9 en restauration collective sous la comp\u00e9tence de la collectivit\u00e9 (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_2.3"
      ],
      "description": "<p>Poids de d\u00e9chets envoy\u00e9s en d\u00e9charge / Poids de d\u00e9chets produits sur le territoire</p>\n<p>L'indicateur peut \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l'enqu\u00eate collecte de l'ADEME (sur les zones couvertes en fonction des ann\u00e9es).</p>\n",
      "groupe": "eci",
      "id": "eci_8",
      "identifiant": 8,
      "nom": "Mise en d\u00e9charge des DMA",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_long": "Taux de mise en d\u00e9charge des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.3.2"
      ],
      "description": "<p>L'objectif est de mesurer l'impact des mesures de limitation des consommations d'eau au fil des ans dans les b\u00e2timents de la collectivit\u00e9s (hors piscine).</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_21.a",
      "identifiant": "21.a",
      "nom": "Consommation d'eau dans les b\u00e2timents publics",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eau_assainissement"
      ],
      "titre_long": "Consommation moyenne d'eau dans les b\u00e2timents de la collectivit\u00e9 (l/m\u00b2)",
      "type": "impact",
      "unite": "l/m\u00b2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.3.2"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_21.b",
      "identifiant": "21.b",
      "nom": "Consommation d'eau dans les b\u00e2timents d'enseignement et les cr\u00e8ches",
      "parent": "cae_21.a",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eau_assainissement"
      ],
      "titre_long": "Consommation moyenne d'eau dans les b\u00e2timents \"enseignement/cr\u00e8che\" de la collectivit\u00e9 (l/m\u00b2)",
      "type": "impact",
      "unite": "l/m\u00b2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.3.2"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_21.c",
      "identifiant": "21.c",
      "nom": "Consommation d'eau dans les b\u00e2timents administratifs",
      "parent": "cae_21.a",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eau_assainissement"
      ],
      "titre_long": "Consommation moyenne d'eau dans les b\u00e2timents \"administration\" de la collectivit\u00e9 (l/m\u00b2)",
      "type": "impact",
      "unite": "l/m\u00b2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.3.2"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_21.d",
      "identifiant": "21.d",
      "nom": "Consommation d'eau dans les b\u00e2timents culturels et sportifs",
      "parent": "cae_21.a",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eau_assainissement"
      ],
      "titre_long": "Consommation moyenne d'eau dans les b\u00e2timents \"culture/sport\" de la collectivit\u00e9 (l/m\u00b2)",
      "type": "impact",
      "unite": "l/m\u00b2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.4"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure la production d'\u00e9lectricit\u00e9 d'origine renouvelable (installations financ\u00e9es en totalit\u00e9 ou en majorit\u00e9 par la collectivit\u00e9 et de sa comp\u00e9tence : \u00e9olien, photovolta\u00efque, hydraulique, mar\u00e9motrice, g\u00e9othermie haute temp\u00e9rature, \u00e9lectricit\u00e9 issue de l'incin\u00e9ration des d\u00e9chets \u00e0 hauteur de 50%, cog\u00e9n\u00e9ration biomasse/biogaz...).</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_17.a",
      "identifiant": "17.a",
      "nom": "Production d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable - patrimoine collectivit\u00e9",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Production d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable - patrimoine collectivit\u00e9",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.4"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure le rapport de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 d'origine renouvelable (installations financ\u00e9es en totalit\u00e9 ou en majorit\u00e9 par la collectivit\u00e9 et de sa comp\u00e9tence : \u00e9olien, photovolta\u00efque, hydraulique, mar\u00e9motrice, g\u00e9othermie haute temp\u00e9rature, \u00e9lectricit\u00e9 issue de l'incin\u00e9ration des d\u00e9chets \u00e0 hauteur de 50%, cog\u00e9n\u00e9ration biomasse/biogaz...) sur la consommation totale d'\u00e9lectricit\u00e9 des b\u00e2timents et \u00e9quipements communaux (y compris l'\u00e9clairage public et les services industriels de la comp\u00e9tence de la collectivit\u00e9) en \u00e9nergie finale. Le patrimoine en DSP est inclus si possible.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_17.b",
      "identifiant": "17.b",
      "nom": "Taux de production d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable - patrimoine collectivit\u00e9",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Taux de production d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable - patrimoine collectivit\u00e9",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.1.1"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur comptabilise le nombre d'employ\u00e9s couverts par un Plan de D\u00e9placements Entreprise (PDE) et Administration (PDA) sur le territoire et le rapporte \u00e0 la population active du territoire. Ce chiffre doit \u00eatre en augmentation chaque ann\u00e9e. Des valeurs indicatives limites et cibles sont donn\u00e9es, bas\u00e9es sur des donn\u00e9es ADEME (enqu\u00eate nationale 2009 et Poitou-Charentes 2012) et les meilleurs scores des collectivit\u00e9s Territoire Engag\u00e9.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_39",
      "identifiant": 39,
      "nom": "Plan de d\u00e9placements Entreprise ou Administration",
      "parent": "plans_de_deplacement",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_long": "Part de la population active couverte par un Plan de d\u00e9placements Entreprise ou Administration",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.2.2"
      ],
      "description": "<p>L\u2019indicateur mesure le nombre de dossier d\u00e9pos\u00e9s chaque ann\u00e9e aupr\u00e8s de l\u2019ANAH dans le cadre du programme Habiter mieux. Ce programme vise les propri\u00e9taires occupants (sous conditions de ressources) et les propri\u00e9taires bailleurs.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_56",
      "identifiant": 56,
      "nom": "Dossiers \u00ab\u00a0Habiter mieux\u00a0\u00bb d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 l\u2019Anah",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "solidarite_lien_social"
      ],
      "titre_long": "Nombre de dossiers \u00ab\u00a0Habiter mieux\u00a0\u00bb d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 l\u2019Anah sur le territoire",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de dossiers",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.3"
      ],
      "description": "<p>Il s\u2019agit de la part (en poids) des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s (DMA) orient\u00e9s vers le recyclage mati\u00e8re et organique. Le recyclage consiste en toute op\u00e9ration de valorisation par laquelle les d\u00e9chets, y compris organiques, sont retrait\u00e9s en substances, mati\u00e8res ou produits pour resservir \u00e0 leur fonction initiale ou \u00e0 d\u2019autres fins (d\u00e9finition du code de l\u2019environnement). La valorisation \u00e9nerg\u00e9tique n'est pas prise en compte ici.</p>\n<p>NB : On mesure les d\u00e9chets \u00ab orient\u00e9s vers le recyclage \u00bb, les refus de tri ne sont donc pas d\u00e9duits. Ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s ici comme \u00ab orient\u00e9s vers le recyclage \u00bb les d\u00e9chets entrant dans des installations de tri m\u00e9canobiologique. Pour ces derniers, seuls les flux sortant orient\u00e9s vers la valorisation organique (compostage ou m\u00e9thanisation) ou vers le recyclage mati\u00e8re (m\u00e9taux r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s) sont \u00e0 int\u00e9grer dans les flux \u00ab orient\u00e9s vers le recyclage \u00bb. Les m\u00e2chefers valoris\u00e9s ainsi que les m\u00e9taux r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s sur m\u00e2chefers ne sont pas int\u00e9gr\u00e9s.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_7",
      "identifiant": 7,
      "nom": "Recyclage des d\u00e9chets",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae",
        "clef"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_long": "Part des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s orient\u00e9s vers le recyclage mati\u00e8re et organique \u00e0 par an (%)",
      "type": "impact",
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.3"
      ],
      "description": "<p>Recyclage des d\u00e9chets du BTP : a minima ceux produits par les chantiers de la collectivit\u00e9, mais dans l'id\u00e9al, ceux produits par toute la fili\u00e8re BTP locale.</p>\n<p>L'objectif est de d\u00e9passer 70% de valorisation des d\u00e9chets du BTP (objectif que l\u2019Europe a fix\u00e9 dans la directive-cadre d\u00e9chets).</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_7.b",
      "identifiant": "7.b",
      "nom": "Recyclage des d\u00e9chets du BTP",
      "parent": "cae_7",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_long": "Recyclage des d\u00e9chets du BTP par an (%)",
      "type": "impact",
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.1.1"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure le montant des subventions ou investissements consentis pour les projets de coop\u00e9ration d\u00e9centralis\u00e9e, en lien avec le climat, l\u2019air et l\u2019\u00e9nergie, rapport\u00e9 au budget total (investissement et fonctionnement) de la collectivit\u00e9. Pour information, l'aide publique au d\u00e9veloppement en France est estim\u00e9e \u00e0 0,38% du RNB en 2017, toutes th\u00e9matiques confondues (sant\u00e9, \u00e9ducation, alimentaire, eau, climat...). Lors du sommet du mill\u00e9naire de 2000, l'objectif fix\u00e9 par la commission europ\u00e9enne \u00e9tait d'atteindre 0,7 % du RNB en 2015.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_52",
      "identifiant": 52,
      "nom": "Part du budget coop\u00e9ration d\u00e9centralis\u00e9e climat, air, \u00e9nergie",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Part du budget consacr\u00e9 \u00e0 des projets de coop\u00e9ration d\u00e9centralis\u00e9e en lien avec le climat, l\u2019air ou l\u2019\u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.1.3"
      ],
      "description": "<p>Il s'agit du nombre de manifestions/actions de communication men\u00e9es sur le th\u00e8me de l'\u00e9nergie et du climat. L'\u00e9valuation est diff\u00e9renci\u00e9e selon la taille de la collectivit\u00e9. Cet indicateur fait partie d'un ensemble (indicateurs qualitatifs et quantitatifs).</p>\n<p>Valeur limite : 2 (&lt; 3 000 hab) ; 5 (&gt; 3 000 hab) ; 10 (&gt; 50 000 hab)</p>\n<p>Les actions importantes peuvent \u00eatre compt\u00e9es comme \u00e9quivalentes \u00e0 deux actions.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_54",
      "identifiant": 54,
      "nom": "Manifestations et actions sur climat, air, \u00e9nergie",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Nombre de manifestations/actions sur le climat, l'air et l'\u00e9nergie par an",
      "type": null,
      "unite": "Nombre",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.3.4"
      ],
      "description": "<p>L'objectif est de mesurer les efforts de la collectivit\u00e9 en mati\u00e8re de limitation des consommations d'eau pour l'arrosage de ses espaces verts. Le volume annuel d'eau est divis\u00e9 par la surface d'espaces verts g\u00e9r\u00e9s par la collectivit\u00e9. L'unit\u00e9 de l'indicateur est en m3/m2. Les espaces verts sont entendus au sens large, \u00e0 savoir : parcs et jardins, espaces sportifs v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s, ronds-points ou accotement enherb\u00e9es de la comp\u00e9tence de la collectivit\u00e9.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_31",
      "identifiant": 31,
      "nom": "Consommation d'eau des espaces verts",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_long": "Consommation annuelle d'eau pour l'arrosage des espaces verts",
      "type": null,
      "unite": "m3/m2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.3.4"
      ],
      "description": "<p>L'objectif est de mesurer les efforts de la collectivit\u00e9 en mati\u00e8re de limitation des engrais sur ses espaces verts. La quantit\u00e9 annuelle d'engrais apport\u00e9e est divis\u00e9e par la surface d'espaces verts g\u00e9r\u00e9s par la collectivit\u00e9.</p>\n<p>La collectivit\u00e9 peut suivre un autre indicateur en fonction des produits employ\u00e9s et du calcul de la collectivit\u00e9 : unit\u00e9 d'azote/m2,litre/m2, euros/m2... (\u00e0 cr\u00e9er dans les indicateurs personnalis\u00e9s et \u00e0 relier \u00e0 cet indicateur)</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_30",
      "identifiant": 30,
      "nom": "Consommation d'engrais des espaces verts",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_long": "Consommation annuelle d'engrais pour les espaces verts",
      "type": null,
      "unite": "kg/m2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.1.1"
      ],
      "description": "<p>Cet indicateur estime la consommation \u00e9nerg\u00e9tique finale annuelle du territoire, selon les exigences r\u00e9glementaires des PCAET (d\u00e9cret n\u00b02016-849 du 28 juin 2016 et arr\u00eat\u00e9 du 4 ao\u00fbt 2016 relatifs au plan climat-air-\u00e9nergie territorial).</p>\n<p>L'indicateur est exprim\u00e9 en GWh.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_2.a",
      "identifiant": "2.a",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet",
        "clef"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique globale annuelle du territoire (GWh)",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.1.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_2.b",
      "identifiant": "2.b",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique par habitant",
      "parent": "cae_2.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique globale annuelle du territoire par habitant (MWh/hab)",
      "type": null,
      "unite": "MWh/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.2.2"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_2.c",
      "identifiant": "2.c",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - chaleur/rafra\u00eechissement",
      "parent": "cae_2.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique annuelle du territoire pour la chaleur et le rafra\u00eechissement",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.2.3"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_2.d",
      "identifiant": "2.d",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - \u00e9lectricit\u00e9",
      "parent": "cae_2.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique annuelle du territoire pour l'\u00e9lectricit\u00e9",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.4"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_2.e",
      "identifiant": "2.e",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - r\u00e9sidentiel",
      "parent": "cae_2.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique du r\u00e9sidentiel",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.3.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_2.f",
      "identifiant": "2.f",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - tertiaire",
      "parent": "cae_2.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique du tertiaire",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.2"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_2.g",
      "identifiant": "2.g",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - transport routier",
      "parent": "cae_2.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique du transport routier",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.2"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_2.h",
      "identifiant": "2.h",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - \"autres transports\"",
      "parent": "cae_2.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique du secteur \"autres transports\"",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.4.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_2.i",
      "identifiant": "2.i",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - agriculture",
      "parent": "cae_2.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique de l'agriculture",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.3"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_2.j",
      "identifiant": "2.j",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - d\u00e9chets",
      "parent": "cae_2.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique des d\u00e9chets",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.3.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_2.k",
      "identifiant": "2.k",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - industrie hors branche \u00e9nergie",
      "parent": "cae_2.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique de l'industrie hors branche \u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.3.2"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure le nombre de places de stationnement v\u00e9lo pour 100 habitants : arceaux sur l\u2019espace public, consignes ou boxes \u00e0 v\u00e9los, stationnements v\u00e9los en gare, en parking automobiles... Attention, les stationnements de type r\u00e2telier v\u00e9lo ou \u00ab pince-roues \u00bb sur l\u2019espace public, qui ne permettent pas une accroche s\u00e9curitaire, ne sont pas pris en compte.</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Valeurs limites : 2 (commune) et 1 (EPCI)</p>\n</li>\n<li>\n<p>Valeurs cibles : 4 (communes) et 2 (EPCI)</p>\n</li>\n</ul>\n<p>Pour les collectivit\u00e9s rurales, se focaliser sur la pr\u00e9sence d\u2019abris et de stationnements propos\u00e9s aux endroits cl\u00e9s (centres bourgs, autour des \u00e9coles et p\u00f4les d\u2019activit\u00e9s, lieux publics de rencontre, commerces, etc).</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_45",
      "identifiant": 45,
      "nom": "Stationnement v\u00e9lo",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_long": "Nombre de places de stationnement v\u00e9lo, hors pince-roues pour 100 habitants",
      "type": null,
      "unite": "nombre de places",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.4.1"
      ],
      "description": "<p>L\u2019indicateur mesure le ratio moyen de viande par repas\u00a0: la quantit\u00e9 totale annuelle de viande achet\u00e9e dans la restauration collectivit\u00e9 publique (ma\u00eetris\u00e9e par la collectivit\u00e9) est divis\u00e9e par le nombre de repas servi sur l\u2019ann\u00e9e.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_61",
      "identifiant": 61,
      "nom": "Consommation de viande dans la restauration collective publique",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_long": "Quantit\u00e9 moyenne de viande par repas dans la restauration collective publique",
      "type": null,
      "unite": "g/repas",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.4.1"
      ],
      "description": "<p>Indicateur exig\u00e9 dans la r\u00e8glementation PCAET (diagnostic). Arr\u00eat\u00e9 du 4 ao\u00fbt 2016 relatif au plan climat-air-\u00e9nergie territorial. Ramen\u00e9 \u00e0 l\u2019hectare pour comparaison.</p>\n<p>Le NH3 est suivi en priorit\u00e9. Pour les quelques territoires o\u00f9 le NH3 ne serait pas le polluant majoritaire du secteur agricole, et ou le suivi d'un autre polluant serait plus pertinent pour la collectivit\u00e9,  l'indiquer en commentaire.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_58",
      "identifiant": 58,
      "nom": "Emissions de polluants atmosph\u00e9riques du secteur agricole",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_long": "Emissions directes de polluants atmosph\u00e9riques du secteur agriculture par ha",
      "type": null,
      "unite": "tonne/ha",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.4.2",
        "cae_6.4.1"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur suit une estimation de la s\u00e9questration nette de dioxyde de carbone, identifiant au moins les sols agricoles et la for\u00eat, en tenant compte des changements d\u2019affectation des terres (d\u00e9cret n\u00b02016-849 du 28 juin 2016 et arr\u00eat\u00e9 du 4 ao\u00fbt 2016 relatifs au plan climat-air-\u00e9nergie territorial).</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_63.a",
      "identifiant": "63.a",
      "nom": "S\u00e9questration de CO2 dans les sols et la for\u00eat",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet",
        "clef"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_long": "S\u00e9questration nette de dioxyde de carbone dans les sols et la for\u00eat",
      "type": null,
      "unite": "teq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.4.2"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_63.b",
      "identifiant": "63.b",
      "nom": "S\u00e9questration de la for\u00eat",
      "parent": "cae_63.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "S\u00e9questration de la for\u00eat",
      "type": null,
      "unite": "teq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.4.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_63.c",
      "identifiant": "63.c",
      "nom": "S\u00e9questration dans les terres agricoles et les prairies",
      "parent": "cae_63.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "S\u00e9questration dans les terres agricoles et les prairies",
      "type": null,
      "unite": "teq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.4.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_63.d",
      "identifiant": "63.d",
      "nom": "S\u00e9questration dans les autres sols",
      "parent": "cae_63.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "S\u00e9questration dans les autres sols",
      "type": null,
      "unite": "teq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.3.1"
      ],
      "description": "<p>Trois indicateurs au choix :</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Rapport annuel entre nouvelle surface construite ou r\u00e9habilit\u00e9e sur des sites en reconversion (sites d\u00e9j\u00e0 urbanis\u00e9s : friches industrielles, dents creuses, habitat insalubre...) / nouvelle surface construite en extension (en limite d'urbanisation ou sur des espaces naturels ou agricoles). La comptabilisation se fait sur la base des permis de construire. Pour une agglom\u00e9ration, le ratio de 2 (soit 1/3 en extension et 2/3 en renouvellement) est une bonne performance ; pour une ville-centre les objectifs vis\u00e9s pourront \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9s.</p>\n</li>\n<li>\n<p>Nombre de nouveaux logements collectifs et individuels group\u00e9s / nb total de logements autoris\u00e9s dans l\u2019ann\u00e9e (disponibles dans la base SITADEL) la valeur moyenne des r\u00e9gions fran\u00e7aises est indiqu\u00e9e pour information (45 %).</p>\n</li>\n<li>\n<p>Part du foncier en friche : L\u2019indicateur permet d\u2019identifier et caract\u00e9riser les gisements fonciers locaux qualifi\u00e9s comme \u00e9tant \u00ab en friche \u00bb. Les enjeux sont d\u2019effectuer une veille fonci\u00e8re, d\u2019anticiper la formation de friches et d\u2019\u00e9tudier la mutabilit\u00e9 des espaces en friche. Compacit\u00e9 des formes urbaines</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_9",
      "identifiant": 9,
      "nom": "Compacit\u00e9 des formes urbaines",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "clef"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_long": "Compacit\u00e9 des formes urbaines",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.3.1"
      ],
      "description": "<p>L\u2019indicateur est en \u00e9nergie finale et inclut les consommations pour la signalisation et l\u2019\u00e9clairage du mobilier urbain (ex\u00a0: abri-bus).</p>\n<p>Pour les EPCI, l\u2019indicateur n\u2019est renseign\u00e9 que si la comp\u00e9tence a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e totalement (pas uniquement sur les zones communautaires).</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Valeur limite : 90 kWh/hab (\u00e9nergie finale, d'apr\u00e8s donn\u00e9es enqu\u00eate ADEME-AITF-EDF-GDF \u00ab\u00a0Energie et patrimoine communal 2012\u00a0\u00bb, pour les villes moyennes)</p>\n</li>\n<li>\n<p>Valeur cible : 60 kWh/hab (\u00e9nergie finale, d'apr\u00e8s les meilleures scores obtenues par des collectivit\u00e9s Territoire Engag\u00e9 Climat-Air-Energie)</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_20",
      "identifiant": 20,
      "nom": "Consommation de l\u2019\u00e9clairage public",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019\u00e9clairage public par habitant",
      "type": null,
      "unite": "kWh/hab.an",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.2.3"
      ],
      "description": "<p>Les SEM et r\u00e9gies peuvent, en plus de leur propre production d\u2019\u00e9nergies renouvelables, acheter de l'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable ou verte (labellis\u00e9e) pour compl\u00e9ter leur offre. Les objectifs fix\u00e9s (production et achat) sont bas\u00e9s sur les objectifs 2030 de la loi de transition \u00e9nerg\u00e9tique.</p>\n<p>Valeur cible\u202f: 40% (M\u00e9tropole) / 100% (DOM)</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_27",
      "identifiant": 27,
      "nom": "Mix \u00e9nerg\u00e9tique des r\u00e9gies et SEM fournisseur d'\u00e9lectricit\u00e9",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Mix \u00e9nerg\u00e9tique propos\u00e9 par les r\u00e9gies et SEM fournisseur d'\u00e9lectricit\u00e9 (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.3.5"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure la part de biogaz valoris\u00e9 par le centre de stockage des d\u00e9chets.</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Valeur limite: 75% (fix\u00e9e par le seuil de valorisation permettant la modulation de la TGAP)</p>\n</li>\n<li>\n<p>Valeur cible : 100%</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_34",
      "identifiant": 34,
      "nom": "Valorisation \u00e9nerg\u00e9tique du biogaz des centres de stockage des d\u00e9chets",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Taux de valorisation \u00e9nerg\u00e9tique du biogaz des centres de stockage des d\u00e9chets",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.1.2"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure la consommation d'\u00e9nergie en kWh (gazole, essence, GPL, GNV, \u00e9lectricit\u00e9, biogaz, agro-carburants...) des v\u00e9hicules de type &quot;v\u00e9hicule particulier&quot; pour le fonctionnement de la collectivit\u00e9.</p>\n<p>Facteurs de conversion simplifi\u00e9s : gazole et essence 10 kWh/L, GPL 7 kWh/L, GNV 11 kWh/m3.</p>\n<p>L'indicateur est ensuite divis\u00e9 par le nombre d'agents et/ou par kilom\u00e8tre effectu\u00e9 pour faciliter les comparaisons avec d'autres collectivit\u00e9s.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_40",
      "identifiant": 40,
      "nom": "Consommation annuelle d'\u00e9nergie des v\u00e9hicules",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_long": "Consommation annuelle d'\u00e9nergie des v\u00e9hicules de type \"v\u00e9hicule particulier\" pour le fonctionnement de la collectivit\u00e9",
      "type": null,
      "unite": "kWh/an",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.1.2"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_40.a",
      "identifiant": "40.a",
      "nom": "Consommation annuelle d'\u00e9nergie des v\u00e9hicules par agent",
      "parent": "cae_40",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_long": "Consommation annuelle d'\u00e9nergie des v\u00e9hicules de la collectivit\u00e9 (kWh/an.employ\u00e9)",
      "type": null,
      "unite": "kWh/an.employ\u00e9",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.1.2"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_40.b",
      "identifiant": "40.b",
      "nom": "Consommation annuelle d'\u00e9nergie des v\u00e9hicules par km",
      "parent": "cae_40",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_long": "Consommation annuelle d'\u00e9nergie des v\u00e9hicules de la collectivit\u00e9 (kWh/an.km)",
      "type": null,
      "unite": "kWh/an.km",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.1.1",
        "cae_4.3.3",
        "cae_4.3.4"
      ],
      "description": "<p>Cet indicateur peut remplacer l'indicateur sur les parts modales des transports en commun, si ce dernier n'est pas adapt\u00e9 \u00e0 sa situation (milieu rural notamment).</p>\n<p>Il peut \u00e9galement s\u2019agir de la part de d\u00e9placements intermodaux r\u00e9alis\u00e9s par les habitants du territoire, c\u2019est-\u00e0-dire la part de d\u00e9placements m\u00e9canis\u00e9s (tout mode hors marche-a-pied)  compos\u00e9s d'au moins deux trajets effectu\u00e9s \u00e0 l\u2019aide de plusieurs modes m\u00e9canis\u00e9s. Pour obtenir la totalit\u00e9 des points, la valeur collect\u00e9e doit t\u00e9moigner d'une bonne performance de la collectivit\u00e9 par rapport \u00e0 des valeurs de r\u00e9f\u00e9rences nationales ou locales.</p>\n<p>A titre indicatif,  [valeur limite ; valeur cible] pour la part de d\u00e9placements intermodaux:</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Pour les collectivit\u00e9s &gt; 800 000 hab: [4% ; 12%]</p>\n</li>\n<li>\n<p>Pour les collectivit\u00e9s &gt; 300 000 hab :  [2% : 6%]</p>\n</li>\n<li>\n<p>Pour les collectivit\u00e9s &gt; 50 000 hab : [0,5% ; 2%]</p>\n</li>\n<li>\n<p>Pour les collectivit\u00e9s &lt;50 000 hab : [0,25% ; 1,2%]</p>\n</li>\n</ul>\n<p>(source : analyse de rapport d\u2019\u00e9tudes et de recherches sur l\u2019intermodalit\u00e9, CEREMA \u2013 IFSTTAR, 2015 et 2016, tendances observ\u00e9es depuis 1985 dans le cadre des EMD)</p>\n<p>Si cet indicateur n'est pas non plus le plus pertinent, alors la collectivit\u00e9 peut mesurer par un autre indicateur la progression d'un moyen de transport alternatif \u00e0 la voiture individuelle, mieux adapt\u00e9 \u00e0 sa situation : co-voiturage, transport \u00e0 la demande..., en cr\u00e9ant un indicateur personnalis\u00e9 et en le liant \u00e0 cet indicateur.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_38",
      "identifiant": 38,
      "nom": "Part modale des d\u00e9placements intermodaux",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_long": "Part modale des d\u00e9placements intermodaux",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.1",
        "cae_2.2.2"
      ],
      "description": "<p>En France m\u00e9tropolitaine, l'indicateur mesure la part (en surface -\u00e0 d\u00e9faut en nombre) de b\u00e2timents, soumis ou non \u00e0 l'obligation de r\u00e9alisation du DPE,  dont la collectivit\u00e9 est propri\u00e9taire (ou mis \u00e0 disposition avec transferts des droits patrimoniaux) compris dans les classes F et G selon le DPE pour l'\u00e9nergie. Le patrimoine en DSP est inclus si possible.  Sont exclus de cet indicateur les b\u00e2timents qui doivent garantir des conditions de temp\u00e9ratures, d'hygrom\u00e9trie ou de qualit\u00e9 de l'air n\u00e9cessitant des r\u00e8gles particuli\u00e8res (notamment piscines et patinoires) ou destin\u00e9s \u00e0 rester ouverts sur l'ext\u00e9rieur.\u00a0Les classes de performance et les modalit\u00e9s de calcul sont celles du Diagnostic de Performance Energ\u00e9tique, telles qu'elles sont d\u00e9finies dans l'arr\u00eat\u00e9 du 7 d\u00e9cembre 2007 relatif \u00e0 l'affichage du DPE dans les b\u00e2timents publics en France m\u00e9tropolitaine (\u00e9nergie primaire et distinction de 3 cat\u00e9gories de b\u00e2timents). Toute d\u00e9marche \u00e9quivalente pourra \u00eatre prise en compte. L'indicateur permet de mesurer l'effort de la collectivit\u00e9 pour la r\u00e9novation de ces b\u00e2timents les plus \u00e9metteurs. L'objectif est de ne plus avoir de patrimoine dans ces classes (valeur limite : 10%).</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_15.a",
      "identifiant": "15.a",
      "nom": "B\u00e2timents publics de classe F ou G - \u00e9nergie",
      "parent": "cae_12",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Part de b\u00e2timents publics de classe F ou G selon le DPE pour l'\u00e9nergie (ou \u00e9quivalent)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.1",
        "cae_2.2.2"
      ],
      "description": "<p>Dans les DOM, l'indicateur mesure la part (en surface -\u00e0 d\u00e9faut en nombre) de b\u00e2timents dont la collectivit\u00e9 est propri\u00e9taire  (ou mis \u00e0 disposition avec transfert des droits patrimoniaux) dont la consommation d'\u00e9nergie primaire est sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 701 kWhep/m\u00b2. Les modalit\u00e9s de calcul sont celles du Diagnostic de Performance Energ\u00e9tique s'il existe dans le DOM concern\u00e9 ou toute d\u00e9marche \u00e9quivalente. Les piscines/patinoires sont exclues.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_15.a_dom",
      "identifiant": "15.a-dom",
      "nom": "Part de b\u00e2timents >=701 kWhep/m\u00b2.an",
      "parent": "cae_12",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Part de b\u00e2timents >=701 kWhep/m\u00b2.an (calcul DPE ou \u00e9quivalent)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.1",
        "cae_2.2.2"
      ],
      "description": "<p>En France m\u00e9tropolitaire, l'indicateur mesure la part (en surface -\u00e0 d\u00e9faut en nombre) de b\u00e2timents, soumis ou non \u00e0 l'obligation de r\u00e9alisation du DPE,  dont la collectivit\u00e9 est propri\u00e9taire (ou mis \u00e0 disposition avec transferts des droits patrimoniaux) compris dans les classes A et B selon le DPE pour l'\u00e9nergie. Le patrimoine en DSP est inclus si possible.  Sont exclus de cet indicateur les b\u00e2timents qui doivent garantir des conditions de temp\u00e9ratures, d'hygrom\u00e9trie ou de qualit\u00e9 de l'air n\u00e9cessitant des r\u00e8gles particuli\u00e8res (notamment piscines et patinoires) ou destin\u00e9s \u00e0 rester ouverts sur l'ext\u00e9rieur.\u00a0Les classes de performance et les modalit\u00e9s de calcul sont celles du Diagnostic de Performance Energ\u00e9tique, telles qu'elles sont d\u00e9finies dans l'arr\u00eat\u00e9 du 7 d\u00e9cembre 2007 relatif \u00e0 l'affichage du DPE dans les b\u00e2timents publics en France m\u00e9tropolitaine (\u00e9nergie primaire et distinction de 3 cat\u00e9gories de b\u00e2timents). Toute d\u00e9marche \u00e9quivalente pourra \u00eatre prise en compte. La cible est d'atteindre 30% du parc dans les classes A et B (mais valorisation progressive \u00e0 partir de 0%).</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_15.b",
      "identifiant": "15.b",
      "nom": "B\u00e2timents publics de classe A ou B - \u00e9nergie",
      "parent": "cae_12",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Part de b\u00e2timents publics de classe A ou B selon le DPE pour l'\u00e9nergie (ou \u00e9quivalent)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.1",
        "cae_2.2.2"
      ],
      "description": "<p>Dans les DOM, l'indicateur mesure la part (en surface -\u00e0 d\u00e9faut en nombre) de b\u00e2timents dont la collectivit\u00e9 est propri\u00e9taire  (ou mis \u00e0 disposition avec transfert des droits patrimoniaux) dont la consommation d'\u00e9nergie primaire est inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 100 kWhep/m\u00b2. Les modalit\u00e9s de calcul sont celles du Diagnostic de Performance Energ\u00e9tique s'il existe dans le DOM concern\u00e9 ou toute d\u00e9marche \u00e9quivalente. Les piscines/patinoires sont exclues.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_15.b_dom",
      "identifiant": "15.b-dom",
      "nom": "Part de b\u00e2timents =<100 kWhep/m\u00b2.an",
      "parent": "cae_12",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Part de b\u00e2timents =<100 kWhep/m\u00b2.an (calcul DPE ou \u00e9quivalent) (DOM)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.4"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure le nombre annuel de logements r\u00e9nov\u00e9s via les dispositifs de subventionnement et d\u2019accompagnement dont la collectivit\u00e9 est partenaire, ramen\u00e9 au nombre de logements du territoire (pour 100 logements).</p>\n<p>Pour rappel l\u2019objectif national du plan de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019habitat est de 500\u00a0000 logements r\u00e9nov\u00e9s par an, soit 1,4 logements r\u00e9nov\u00e9s pour 100 logements existants (36,1 millions de logements en 2020 selon l\u2019INSEE).</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_8",
      "identifiant": 8,
      "nom": "R\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des logements",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Nombre de logements r\u00e9nov\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiquement (nombre logements r\u00e9nov\u00e9s/100 logements existants)",
      "type": null,
      "unite": "nombre logements r\u00e9nov\u00e9s/100 logements existants",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.1.1",
        "cae_4.3.2"
      ],
      "description": "<p>La part modale est une part modale en nombre de d\u00e9placements.</p>\n<p>Les valeurs limites et cibles sont donn\u00e9es \u00e0 titre indicatif : : il faut \u00e9galement juger de l'\u00e9volution de la part modale au fil du temps et selon le territoire. En France, la moyenne est de 3%, les meilleures collectivit\u00e9s fran\u00e7aises atteignent 10% des d\u00e9placements. En Allemagne les parts modales atteignent 25% dans plusieurs villes. A d\u00e9faut de poss\u00e9der les parts modales issues d'une enqu\u00eate m\u00e9nages, les collectivit\u00e9s peuvent utiliser les donn\u00e9es INSEE donnant les parts modales des d\u00e9placements domicile-travail pour la population active (tableau NAV2A ou NAV2B).</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_36",
      "identifiant": 36,
      "nom": "Part modale v\u00e9lo",
      "parent": "modes_de_deplacement",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_long": "Part modale v\u00e9lo",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.4.1"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure le pourcentage % de SAU en agriculture biologique (certifi\u00e9 ou en conversion) par rapport \u00e0 la SAU totale. L'agriculture \u00e0 haute valeur environnementale de niveau 3 (HVE) ou raisonn\u00e9e (ou niveau 2 de certification environnementale selon les d\u00e9crets et arr\u00eat\u00e9s du 20 et 21 juin 2011) ne sont pas prises en compte.</p>\n<p>Pour la France m\u00e9tropole, la valeur limite est bas\u00e9e sur la valeur moyenne fran\u00e7aise des surfaces labellis\u00e9es AB en 2016 (5,7% - Agence bio) et la valeur cible est bas\u00e9e sur l\u2019objectif 2020 fix\u00e9 dans la loi Grenelle I (20%).</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_59",
      "identifiant": 59,
      "nom": "Surface agricole utile en agriculture biologique",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_long": "Part de surface agricole certifi\u00e9e agriculture biologique",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_5.2.2"
      ],
      "description": "<p>Part des march\u00e9s (en nombre) int\u00e9grant des clauses environnementales dans les sp\u00e9cifications techniques ou les crit\u00e8res d\u2019attribution en augmentation</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_51",
      "identifiant": 51,
      "nom": "Achats publics avec consid\u00e9ration environnementale",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Part de contrats d'achats publics comportant au moins une consid\u00e9ration environnementale",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.3.2"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur de consommation \u00e9nerg\u00e9tique des STEP (station d'\u00e9puration) s'exprime en kWh/kg de DBO5 (demande biologique en oxyg\u00e8ne mesur\u00e9 \u00e0 5 jours) \u00e9limin\u00e9s, plus fiables que les indicateurs en kWh/m3 d'eau trait\u00e9. La composition des eaux entrantes influe en effet sur les consommations \u00e9nerg\u00e9tiques de la station sans pour autant refl\u00e9ter ses performances. L'\u00e9nergie est mesur\u00e9e en \u00e9nergie finale. Dans le cas d'une moyenne entre plusieurs STEP, pond\u00e9rer selon les \u00e9quivalents habitants.</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Valeur limite :  BA 4,  SBR 5, BRM  7</p>\n</li>\n<li>\n<p>Valeur cible : BA 2, SBR 3, BRM 4</p>\n</li>\n</ul>\n<p>avec BA - boues activ\u00e9es / SBR - r\u00e9acteur biologique s\u00e9quenc\u00e9 / BM - bior\u00e9acteur \u00e0 membranes</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_29",
      "identifiant": 29,
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique des stations d'\u00e9puration",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eau_assainissement"
      ],
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique des stations d'\u00e9puration par an",
      "type": "impact",
      "unite": "kWh/kgDBO5 \u00e9limin\u00e9",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.3.3"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur a pour objectif de mesurer le maillage du territoire par les transports en commun. L'indicateur est bas\u00e9 sur une moyenne tous modes de TC confondus.</p>\n<p>D'autres indicateurs peuvent \u00eatre utilis\u00e9s pour suivre le maillage du territoire les transports en commun: nb arr\u00eats/hab, km de r\u00e9seau/hab ou par ha de territoire, % de population desservie dans un rayon de 300-500 m\u00e8tres... Il est possible de cr\u00e9er ces autres indicateurs dans les indicateurs personnalis\u00e9s et de les lier \u00e0 cet indicateur pour en faciliter le suivi.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_47",
      "identifiant": 47,
      "nom": "Maillage du territoire par les transports en commun",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_long": "Nombre moyen d'arr\u00eats par km du r\u00e9seau de transport en commun",
      "type": null,
      "unite": "Nombre d'arr\u00eats/km",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.1.1"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure le montant des d\u00e9penses engag\u00e9es pour les projets de coop\u00e9ration significatifs et multi-acteurs par an sur le climat, l\u2019air et l\u2019\u00e9nergie (hors coop\u00e9ration d\u00e9centralis\u00e9e), rapport\u00e9 au budget total (investissement et fonctionnement) de la collectivit\u00e9.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_53",
      "identifiant": 53,
      "nom": "Part du budget coop\u00e9ration climat, air, \u00e9nergie",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Part du budget d\u00e9di\u00e9 aux projets de coop\u00e9ration significatifs et multi-acteurs sur le climat, l\u2019air et l\u2019\u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.3.1",
        "cae_4.2.2"
      ],
      "description": "<p>L\u2019indicateur mesure la part des voiries o\u00f9 un dispositif r\u00e8glementaire permet l\u2019apaisement de la circulation\u00a0(r\u00e9duction des vitesses en dessous de 50 km/heures ou limitation de la circulation) par rapport au lin\u00e9aire total de voirie de la collectivit\u00e9. Les dispositifs pris en compte sont les zones de rencontre, les zones 30, les aires pi\u00e9tonnes, les zones de circulation restreinte.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_43",
      "identifiant": 43,
      "nom": "Part de voiries \u00ab\u00a0apais\u00e9es\u00a0\u00bb",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_long": "Part de voiries \u00ab\u00a0apais\u00e9es\u00a0\u00bb (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.2.3"
      ],
      "description": "<p>L'installation de panneaux solaires photovolta\u00efques est possible dans toutes les collectivit\u00e9s. Un indicateur en puissance install\u00e9e plut\u00f4t qu'en production permet de ne pas prendre en compte les diff\u00e9rences d'ensoleillement des territoires. Les valeurs cibles sont \u00e9tablies \u00e0 partir des donn\u00e9es collect\u00e9es dans le cadre des d\u00e9marches Territoire Engag\u00e9 Climat-Air-Energie.</p>\n<p>Les valeurs cibles sont les suivantes\u00a0:</p>\n<ul>\n<li>\n<p>pour les collectivit\u00e9s &gt; 100 000 habitants : 20 Wc/hab (M\u00e9tropole) / 60 Wc/hab (DOM-ROM)</p>\n</li>\n<li>\n<p>pour les collectivit\u00e9s &gt; 50 000 habitants : 40 Wc/hab (M\u00e9tropole) - 120 Wc/hab (DOM-ROM)</p>\n</li>\n<li>\n<p>pour les collectivit\u00e9s &lt; 50 000 habitants : 60 Wc/hab (M\u00e9tropole) - 180 Wc/hab (DOM-ROM)</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_26",
      "identifiant": 26,
      "nom": "Puissance photovolta\u00efque install\u00e9e",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Puissance photovolta\u00efque install\u00e9e sur le territoire (Wc/hab)",
      "type": null,
      "unite": "Wc/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.2.2"
      ],
      "description": "<p>Cet indicateur mesure la production de chaleur et de rafraichissement  renouvelable sur le territoire (initiative publique et priv\u00e9e). Les \u00e9nergies renouvelables prise en compte sont celles cit\u00e9es selon les fili\u00e8res cit\u00e9es dans le D\u00e9cret n\u00b0 2016-849 du 28 juin 2016  relatif au plan climat-air-\u00e9nergie territorial :  biomasse  solide,  pompes  \u00e0  chaleur,  g\u00e9othermie,  solaire  thermique,  biogaz.</p>\n<p>Par convention, 50% de la chaleur produite par l\u2019incin\u00e9ration des d\u00e9chets est consid\u00e9r\u00e9e issue de d\u00e9chets urbains renouvelables (source DGEC, dans ses bilans). Les pompes \u00e0 chaleur prise en compte sont les pompes \u00e0 chaleur eau/eau, sol/eau, sol/sol  avec une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2265 126 % (PAC basse temp\u00e9rature) et une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2265 111 % (PAC moyenne ou haute temp\u00e9rature) (exigences du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique 2018).</p>\n<p>La cog\u00e9n\u00e9ration \u00e0 partir d'\u00e9nergie fossile n'est pas prise en compte.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_24.a",
      "identifiant": "24.a",
      "nom": "Production de chaleur/froid renouvelable",
      "parent": "cae_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Production de chaleur/froid renouvelable sur le territoire",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.2.2"
      ],
      "description": "<p>Cet indicateur mesure la production de chaleur et de rafraichissement  renouvelable sur le territoire (initiative publique et priv\u00e9e), divis\u00e9e par les consommations totales de chaleur et de froid du territoire (en \u00e9nergie finale). Les \u00e9nergies renouvelables prise en compte sont celles cit\u00e9es selon les fili\u00e8res cit\u00e9es dans le D\u00e9cret n\u00b0 2016-849 du 28 juin 2016  relatif au plan climat-air-\u00e9nergie territorial :  biomasse  solide,  pompes  \u00e0  chaleur,  g\u00e9othermie,  solaire  thermique,  biogaz.</p>\n<p>Par convention, 50% de la chaleur produite par l\u2019incin\u00e9ration des d\u00e9chets est consid\u00e9r\u00e9e issue de d\u00e9chets urbains renouvelables (source DGEC, dans ses bilans). Les pompes \u00e0 chaleur prise en compte sont les pompes \u00e0 chaleur eau/eau, sol/eau, sol/sol  avec une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2265 126 % (PAC basse temp\u00e9rature) et une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2265 111 % (PAC moyenne ou haute temp\u00e9rature) (exigences du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique 2018).</p>\n<p>La cog\u00e9n\u00e9ration \u00e0 partir d'\u00e9nergie fossile n'est pas prise en compte.</p>\n<p>Pour conna\u00eetre cet indicateur, la collectivit\u00e9 doit avoir effectu\u00e9 un bilan de ses consommations et production d'ENR tel que d\u00e9crit \u00e0 l'action 1.1.2 - R\u00e9aliser le diagnostic Climat-Air-Energie du territoire</p>\n<p>Valeur cible : 38% en M\u00e9tropole, 75% dans les DOM</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_24.b",
      "identifiant": "24.b",
      "nom": "Taux de production d'\u00e9nergie renouvelable chaleur/froid",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Taux de production d'\u00e9nergie renouvelable pour la chaleur et le rafra\u00eechissement sur le territoire",
      "type": null,
      "unite": "en %",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.1.2"
      ],
      "description": "<p>Via une enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s des agents, l\u2019indicateur mesure la part modale (en nombre de d\u00e9placements) cumul\u00e9e des d\u00e9placements alternatifs \u00e0 la voiture individuelle (somme des parts modales marche, v\u00e9lo, transport en commun, co-voiturage) dans les d\u00e9placements domicile-travail des agents. L\u2019indicateur est d\u00e9clin\u00e9 si possible \u00e9galement en kilom\u00e8tres parcourus.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_41",
      "identifiant": 41,
      "nom": "Part modale des d\u00e9placements alternatifs \u00e0 la voiture individuelle des agents de la collectivit\u00e9",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_long": "Part modale des d\u00e9placements alternatifs \u00e0 la voiture individuelle pour les d\u00e9placements domicile-travail des agents de la collectivit\u00e9",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.1.1",
        "cae_4.3.1"
      ],
      "description": "<p>La part modale est une part modale en nombre de d\u00e9placements.</p>\n<p>Les valeurs limites et cibles (selon le nombre d'habitants, limite de 15-25%, cible de 25-35%) sont donn\u00e9es \u00e0 titre indicatif : il faut \u00e9galement juger de l'\u00e9volution de la part modale au fil du temps et des caract\u00e9ristiques du territoire (ville centre dense favorisant la marche ou territoire \u00e9tendu d'une agglom\u00e9ration...). A d\u00e9faut de poss\u00e9der les parts modales issues d'une enqu\u00eate m\u00e9nages, les collectivit\u00e9s peuvent utiliser les donn\u00e9es INSEE donnant les parts modales des d\u00e9placements domicile-travail pour la population active (tableau NAV2A ou NAV2B).</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_35",
      "identifiant": 35,
      "nom": "Part modale pi\u00e9ton",
      "parent": "modes_de_deplacement",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_long": "Part modale pi\u00e9ton",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.2.2"
      ],
      "description": "<p>Cet indicateur est le ratio entre la consommation d'\u00e9nergie pour le chauffage assur\u00e9e par le(s) r\u00e9seau(x) de chaleur aliment\u00e9(s) en \u00e9nergie renouvelable et de r\u00e9cup\u00e9ration (ENR&amp;R) et la consommation totale d'\u00e9nergie pour le chauffage du territoire (pour le r\u00e9sidentiel et le tertiaire, donc hors industrie).</p>\n<p>Les r\u00e9seaux de chaleur 100% fossiles ne sont pas donc pris en compte ici.</p>\n<p>La valeur limite (10%) est bas\u00e9e sur le taux moyen de couverture des besoins de chaleur par les r\u00e9seaux de chaleur en Europe (source : AMORCE).</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_23",
      "identifiant": 23,
      "nom": "Couverture des besoins de chaleur du territoire par les r\u00e9seaux de chaleur ENR&R",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Taux de couverture des besoins de chaleur du territoire (r\u00e9sidentiel et tertiaire) par les r\u00e9seaux de chaleur ENR&R",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.5"
      ],
      "description": "<p>En France m\u00e9tropolitaine, l'indicateur mesure la part (en surface -\u00e0 d\u00e9faut en nombre) de b\u00e2timents, soumis ou non \u00e0 l'obligation de r\u00e9alisation du DPE, dont la collectivit\u00e9 est propri\u00e9taire (ou mis \u00e0 disposition avec transferts des droits patrimoniaux) compris dans les classes F et G selon le DPE pour les GES. Le patrimoine en DSP est inclus si possible.  Sont exclus de cet indicateur les b\u00e2timents qui doivent garantir des conditions de temp\u00e9ratures, d'hygrom\u00e9trie ou de qualit\u00e9 de l'air n\u00e9cessitant des r\u00e8gles particuli\u00e8res (notamment piscines et patinoires) ou destin\u00e9s \u00e0 rester ouverts sur l'ext\u00e9rieur.\u00a0Les classes de performance et les modalit\u00e9s de calcul sont celles du Diagnostic de Performance Energ\u00e9tique, telles qu'elles sont d\u00e9finies dans l'arr\u00eat\u00e9 du 7 d\u00e9cembre 2007 relatif \u00e0 l'affichage du DPE dans les b\u00e2timents publics en France m\u00e9tropolitaine (\u00e9nergie primaire et distinction de 3 cat\u00e9gories de b\u00e2timents). Toute d\u00e9marche \u00e9quivalente pourra \u00eatre prise en compte. L'indicateur permet de mesurer l'effort de la collectivit\u00e9 pour la r\u00e9novation de ces b\u00e2timents les plus \u00e9metteurs. L'objectif est de ne plus avoir de patrimoine dans ces classes (valeur limite : 10%).</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_19.a_hors_dom",
      "identifiant": "19.a-hors-dom",
      "nom": "B\u00e2timents publics de classe F ou G - GES",
      "parent": "cae_12",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Part de b\u00e2timents publics de classe F ou G selon le DPE pour les GES (ou \u00e9quivalent)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.5"
      ],
      "description": "<p>En France m\u00e9tropolitaine, l'indicateur mesure la part (en surface -\u00e0 d\u00e9faut en nombre) de b\u00e2timents, soumis ou non \u00e0 l'obligation de r\u00e9alisation du DPE, dont la collectivit\u00e9 est propri\u00e9taire (ou mis \u00e0 disposition avec transferts des droits patrimoniaux) compris dans les classes A et B selon le DPE pour les GES. Le patrimoine en DSP est inclus si possible.  Sont exclus de cet indicateur les b\u00e2timents qui doivent garantir des conditions de temp\u00e9ratures, d'hygrom\u00e9trie ou de qualit\u00e9 de l'air n\u00e9cessitant des r\u00e8gles particuli\u00e8res (notamment piscines et patinoires) ou destin\u00e9s \u00e0 rester ouverts sur l'ext\u00e9rieur.\u00a0Les classes de performance et les modalit\u00e9s de calcul sont celles du Diagnostic de Performance Energ\u00e9tique, telles qu'elles sont d\u00e9finies dans l'arr\u00eat\u00e9 du 7 d\u00e9cembre 2007 relatif \u00e0 l'affichage du DPE dans les b\u00e2timents publics en France m\u00e9tropolitaine (\u00e9nergie primaire et distinction de 3 cat\u00e9gories de b\u00e2timents). Toute d\u00e9marche \u00e9quivalente pourra \u00eatre prise en compte. La cible est d'atteindre 30% du parc dans les classes A et B (mais valorisation progressive \u00e0 partir de 0%).</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_19.b_hors_dom",
      "identifiant": "19.b-hors-dom",
      "nom": "B\u00e2timents publics de classe A ou B - GES",
      "parent": "cae_12",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Part de b\u00e2timents publics de classe A ou B selon le DPE pour les GES (ou \u00e9quivalent)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_5.2.1"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur suit et totalise les budgets annuels associ\u00e9s aux actions les plus clairement identifiables de la politique climat-air-\u00e9nergie de la collectivit\u00e9, en fonctionnement et en investissement. L'indicateur doit exister et \u00eatre suivi annuellement pour \u00eatre valoris\u00e9. Pour faciliter la comparaison au fil du temps et entre collectivit\u00e9s, le budget est rapport\u00e9 au nombre d'habitant et la d\u00e9composition suivante peut \u00eatre utilis\u00e9e :</p>\n<ul>\n<li>\n<p>\u00e9tudes/expertises concernant la ma\u00eetrise de l\u2019\u00e9nergie et la baisse des \u00e9missions de GES dans les diff\u00e9rents secteurs consommateurs et \u00e9metteurs, les \u00e9nergies renouvelables, l'adaptation au changement climatique, la qualit\u00e9 de l'air</p>\n</li>\n<li>\n<p>politique cyclable (\u00e9tudes, infrastructures et services)</p>\n</li>\n<li>\n<p>actions communication/sensibilisation climat-air-\u00e9nergie</p>\n</li>\n<li>\n<p>subventions octroy\u00e9es par la collectivit\u00e9 aux particuliers et autres acteurs priv\u00e9s dans le domaine \u00e9nerg\u00e9tique et climatique. La part financ\u00e9e par la collectivit\u00e9 dans des subventions partenariales est prise en compte.</p>\n</li>\n<li>\n<p>projets de coop\u00e9ration climat-air-\u00e9nergie</p>\n</li>\n<li>\n<p>travaux de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique du patrimoine public</p>\n</li>\n<li>\n<p>installations d'\u00e9nergie renouvelable</p>\n</li>\n</ul>\n<p>A noter : Dans une approche v\u00e9ritablement transversale et int\u00e9gr\u00e9e, l'ensemble des budgets des diff\u00e9rents services contribuent \u00e0 la politique climat-air-\u00e9nergie, mais dans une proportion difficilement quantifiable. Les budgets associ\u00e9s aux services d\u00e9chets/eau/assainissement/transports publics/voirie, sont notamment associ\u00e9s \u00e0 cette politique, mais r\u00e9pondent \u00e0 des objectifs plus larges.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_49.a",
      "identifiant": "49.a",
      "nom": "Budget climat-air-\u00e9nergie",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Budget associ\u00e9 \u00e0 la politique climat-air-\u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_5.2.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_49.a-hab",
      "identifiant": "49.a-hab",
      "nom": "Budget climat-air-\u00e9nergie par habitant",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Budget associ\u00e9 \u00e0 la politique climat-air-\u00e9nergie par habitant",
      "type": null,
      "unite": "euros/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_5.2.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_49.b",
      "identifiant": "49.b",
      "nom": "Budget \u00e9tudes/expertises MDE/ENR/qualit\u00e9 de l'air/adaptation au changement climatique",
      "parent": "cae_49.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Budget \u00e9tudes/expertises Ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie, ENR, qualit\u00e9 de l'air et adaptation au changement climatique",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_5.2.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_49.c",
      "identifiant": "49.c",
      "nom": "Budget communication/sensibilisation climat-air-\u00e9nergie",
      "parent": "cae_49.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Budget d\u00e9di\u00e9 aux actions de communication et sensibilisation climat-air-\u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_5.2.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_49.d",
      "identifiant": "49.d",
      "nom": "Aides financi\u00e8res accord\u00e9es aux particuliers et acteurs priv\u00e9s",
      "parent": "cae_49.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Montant des aides financi\u00e8res accord\u00e9es aux particuliers et acteurs priv\u00e9s par habitant",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_5.2.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_49.d.hab",
      "identifiant": "49.d-hab",
      "nom": "Aides financi\u00e8res accord\u00e9es aux particuliers et acteurs priv\u00e9s par habitant",
      "parent": "cae_49.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Montant des aides financi\u00e8res accord\u00e9es aux particuliers et acteurs priv\u00e9s par habitant",
      "type": null,
      "unite": "euros/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.1.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_49.e",
      "identifiant": "49.e",
      "nom": "Budget projets de coop\u00e9ration",
      "parent": "cae_49.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Budget d\u00e9di\u00e9 aux projets de coop\u00e9ration",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.3.2"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_49.f",
      "identifiant": "49.f",
      "nom": "Budget politique cyclable",
      "parent": "cae_49.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Budget d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la politique cyclable",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.3.2"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_49.f-hab",
      "identifiant": "49.f-hab",
      "nom": "Budget politique cyclable par habitant",
      "parent": "cae_49.a",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Budget d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la politique cyclable par habitant",
      "type": null,
      "unite": "euros/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_5.2.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_49.g",
      "identifiant": "49.g",
      "nom": "Budget travaux r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique patrimoine public",
      "parent": "cae_49.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Budget consacr\u00e9 aux travaux de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique du patrimoine public",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_5.2.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_49.h",
      "identifiant": "49.h",
      "nom": "Budget installations ENR publiques",
      "parent": "cae_49.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Budget d\u00e9di\u00e9 aux installations d'\u00e9nergies renouvelables publiques",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.3.2"
      ],
      "description": "<p>Nombre d'h\u00e9bergements labellis\u00e9s Ecolabel Europ\u00e9en / Total d'h\u00e9bergements touristiques sur le territoire</p>\n<p>Il est possible de suivre le nombre d\u2019h\u00e9bergements labellis\u00e9s Ecolabel Europ\u00e9en dans un indicateur personnalis\u00e9.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_57",
      "identifiant": 57,
      "nom": "H\u00e9bergements labellis\u00e9s Ecolabel europ\u00e9en",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_long": "Taux d\u2019h\u00e9bergements labellis\u00e9s Ecolabel europ\u00e9en",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.2.3"
      ],
      "description": "<p>Cet indicateur mesure la production d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable sur le territoire (initiative publique et priv\u00e9e). Les \u00e9nergies renouvelables prise en compte sont celles cit\u00e9es selon les fili\u00e8res cit\u00e9es dans le D\u00e9cret n\u00b0 2016-849 du 28 juin 2016  relatif au plan climat-air-\u00e9nergie territorial :  \u00e9olien terrestre, solaire PV, solaire thermodynamique, hydraulique, biomasse solide, biogaz, g\u00e9othermie.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_25.a",
      "identifiant": "25.a",
      "nom": "Production d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable",
      "parent": "cae_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Production d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable sur le territoire",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.2.3"
      ],
      "description": "<p>Cet indicateur mesure la production d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable sur le territoire, par la collectivit\u00e9, ses partenaires et les particuliers, rapport\u00e9 \u00e0 la consommation totale d'\u00e9lectricit\u00e9 du territoire (\u00e9nergie finale). Les \u00e9nergies renouvelables consid\u00e9r\u00e9es sont celles cit\u00e9es dans le d\u00e9cret D\u00e9cret n\u00b0 2016-849 du 28 juin 2016  relatif au plan climat-air-\u00e9nergie territorial  (\u00e9olien  terrestre,  solaire  photovolta\u00efque,  solaire  thermodynamique,  hydraulique,  biomasse  solide, biogaz,  g\u00e9othermie). L'\u00e9lectricit\u00e9 produite par cog\u00e9n\u00e9ration via incin\u00e9ration des d\u00e9chets en m\u00e9lange compte pour 50% comme une \u00e9nergie renouvelable (biomasse solide). La cog\u00e9n\u00e9ration \u00e0 partir d'\u00e9nergie fossile n'est pas prise en compte.</p>\n<p>La collectivit\u00e9 doit avoir effectu\u00e9 un bilan de ses consommations et productions d'ENR tel que d\u00e9crit \u00e0 l'action 1.1.2 - R\u00e9aliser le diagnostic Climat-Air-Energie du territoire</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Valeur cible pour les territoires sans potentiel \u00e9olien et hydraulique : 16%</p>\n</li>\n<li>\n<p>Valeur cible pour les territoires \u00e0 fort potentiel : 40%</p>\n</li>\n<li>\n<p>Valeur cible pour les DOM : 75%</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_25.b",
      "identifiant": "25.b",
      "nom": "Taux de production d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Taux de production d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable sur le territoire",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.1.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_4.a",
      "identifiant": "4.a",
      "nom": "Emissions annuelles de Nox (tonnes)",
      "parent": "emission_polluants_atmo",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "clef",
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions d'Oxyde d'azote",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.1.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_4.b",
      "identifiant": "4.b",
      "nom": "Emissions de PM10",
      "parent": "emission_polluants_atmo",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "clef",
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de particules fines PM 10",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.1.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_4.c",
      "identifiant": "4.c",
      "nom": "Emissions de PM2,5",
      "parent": "emission_polluants_atmo",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "clef",
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de particules fines PM 2.5",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.1.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_4.d",
      "identifiant": "4.d",
      "nom": "Emissions de COV",
      "parent": "emission_polluants_atmo",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "clef",
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de Compos\u00e9s organiques volatils non m\u00e9thaniques",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.1.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_4.e",
      "identifiant": "4.e",
      "nom": "Emissions de SO2",
      "parent": "emission_polluants_atmo",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "clef",
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de Dioxyde de soufre",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.1.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_4.f",
      "identifiant": "4.f",
      "nom": "Emissions de NH3",
      "parent": "emission_polluants_atmo",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "clef",
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions d'Ammoniac",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.1.1",
        "cae_4.3.3"
      ],
      "description": "<p>La part modale est une part modale en nombre de d\u00e9placements.</p>\n<p>Il s\u2019agit (si possible) des transports en commun en g\u00e9n\u00e9ral : bus urbain, car interurbain, tram, m\u00e9tro, train..., pas uniquement les TCU (transport collectif urbain). La rentabilit\u00e9 \u00e9conomique du syst\u00e8me est prise en compte dans la r\u00e9duction de potentiel. Les valeurs limites et cibles (d\u00e9but de valorisation entre 5 et 10% selon les infrastructures en place, cible &gt;20% -r\u00e9gion parisienne) sont donn\u00e9es \u00e0 titre indicatif : il faut \u00e9galement juger de l'\u00e9volution de la part modale au fil du temps et de l'offre TC sur le territoire. A d\u00e9faut de poss\u00e9der les parts modales issues d'une enqu\u00eate m\u00e9nages, les collectivit\u00e9s peuvent utiliser les donn\u00e9es INSEE donnant les parts modales des d\u00e9placements domicile-travail\u00a0pour la population active (tableau NAV2A ou NAV2B).</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_37",
      "identifiant": 37,
      "nom": "Part modale Transports en commun",
      "parent": "modes_de_deplacement",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_long": "Part modale des transports en commun",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.3.1"
      ],
      "description": "<p>Le syst\u00e8me d'alimentation en eau potable (captage/traitement/distribution) est tr\u00e8s d\u00e9pendant de l'\u00e9tat de la ressource en eau sur le territoire. L'\u00e9valuation des effets se fait donc de mani\u00e8re relative, sur plusieurs ann\u00e9es, en \u00e9tant vigilant sur les conditions climatiques de l'ann\u00e9e \u00e9tudi\u00e9e. L'indicateur peut \u00eatre en kWh/hab.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_28.a",
      "identifiant": "28.a",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique du syst\u00e8me d'alimentation en eau potable",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eau_assainissement"
      ],
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique du syst\u00e8me d'alimentation en eau potable (captage/traitement/distribution)",
      "type": null,
      "unite": "kWh/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.3.1"
      ],
      "description": "<p>Le syst\u00e8me d'alimentation en eau potable est tr\u00e8s d\u00e9pendant de l'\u00e9tat de la ressource en eau sur le territoire. L'\u00e9valuation des effets se fait donc de mani\u00e8re relative, sur plusieurs ann\u00e9es, en \u00e9tant vigilant sur les conditions climatiques de l'ann\u00e9e \u00e9tudi\u00e9e. L'indicateur est en m3 brut/m3 vendu pour mesurer les pertes (la cible \u00e9tant dans ce cas de se rapprocher de 1).</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_28.b",
      "identifiant": "28.b",
      "nom": "Rendement du syst\u00e8me d'alimentation en eau potable",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eau_assainissement"
      ],
      "titre_long": "Rendement du syst\u00e8me d'alimentation en eau potable (captage/traitement/distribution)",
      "type": null,
      "unite": "m3 brut/m3 vendu",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.1.1"
      ],
      "description": "<p>Cet indicateur mesure la production d\u2019\u00e9nergie renouvelable totale sur le territoire, selon les exigences r\u00e9glementaires des PCAET (d\u00e9cret n\u00b02016-849 du 28 juin 2016 et arr\u00eat\u00e9 du 4 ao\u00fbt 2016 relatifs au plan climat-air-\u00e9nergie territorial), c'est \u00e0 dire incluant les fili\u00e8res de production:</p>\n<ul>\n<li>\n<p>d\u2019\u00e9lectricit\u00e9: \u00e9olien  terrestre, solaire  photovolta\u00efque, solaire  thermodynamique,  hydraulique,  biomasse  solide, biogaz, g\u00e9othermie</p>\n</li>\n<li>\n<p>de  chaleur: biomasse  solide,  pompes  \u00e0  chaleur,  g\u00e9othermie,  solaire  thermique,  biogaz</p>\n</li>\n<li>\n<p>de biom\u00e9thane et de biocarburants.</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_3.a",
      "identifiant": "3.a",
      "nom": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "clef",
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9nergies renouvelables et de r\u00e9cup\u00e9ration produites par an (MWh)",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.1.1"
      ],
      "description": "<p>Cet indicateur mesure la production d\u2019\u00e9nergie renouvelable totale sur le territoire ramen\u00e9 \u00e0 la consommation \u00e9nerg\u00e9tique globale du territoire.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_3.b",
      "identifiant": "3.b",
      "nom": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable / consommation \u00e9nerg\u00e9tique",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable globale du territoire par rapport \u00e0 la consommation \u00e9nerg\u00e9tique globale",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.3"
      ],
      "description": "<p>Pour les b\u00e2timents et \u00e9quipements publics, l'indicateur mesure  la consommation de chaleur/rafraichissement issue d\u2019energie renouvelable et de r\u00e9cup\u00e9ration. Le patrimoine en DSP est inclus si possible ainsi que les services publics eau/assainissement/d\u00e9chets lorsqu'ils sont de la comp\u00e9tence de la collectivit\u00e9.</p>\n<p>Pour les collectivit\u00e9s comp\u00e9tentes, la r\u00e9cup\u00e9ration de chaleur des UIOM ainsi que sur les eaux us\u00e9es/\u00e9pur\u00e9es peut ainsi \u00eatre prise en compte pour la part autoconsomm\u00e9e sur place (b\u00e2timents de la collectivit\u00e9 et process). Les pompes \u00e0 chaleur prise en compte sont les pompes \u00e0 chaleur eau/eau, sol/eau, sol/sol avec une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2265 126 % (PAC basse temp\u00e9rature) et une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2265 111 % (PAC moyenne ou haute temp\u00e9rature).</p>\n<p>Pour les b\u00e2timents publics desservis par des r\u00e9seaux de chaleur, le taux d\u2019EnR&amp;R du r\u00e9seau est d\u00e9fini r\u00e9glementairement et s\u2019appr\u00e9cie au regard du bulletin officiel des imp\u00f4ts vis-a-vis de la TVA r\u00e9duite (BOI-TVA-LIQ-30 chapitre 2.140). La co-g\u00e9n\u00e9ration fossile n\u2019est pas prise en compte.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_16.a",
      "identifiant": "16.a",
      "nom": "Consommation de chaleur/rafraichissement renouvelable et de r\u00e9cup\u00e9ration - patrimoine collectivit\u00e9",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Consommation de chaleur/rafraichissement renouvelable et de r\u00e9cup\u00e9ration - patrimoine collectivit\u00e9",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.3"
      ],
      "description": "<p>Pour les b\u00e2timents et \u00e9quipements publics, l'indicateur mesure le rapport de la consommation de chaleur/rafraichissement issue d\u2019energie renouvelable et de r\u00e9cup\u00e9ration sur la consommation totale d'\u00e9nergie pour les usages thermiques (chauffage, eau chaude sanitaire, climatisation-rafraichissement) en \u00e9nergie finale. Le patrimoine en DSP est inclus si possible. Les consommations thermiques des services publics eau/assainissement/d\u00e9chets sont prises en compte lorsqu'ils sont de la comp\u00e9tence de la collectivit\u00e9. Pour les collectivit\u00e9s comp\u00e9tentes, la r\u00e9cup\u00e9ration de chaleur des UIOM ainsi que sur les eaux us\u00e9es/\u00e9pur\u00e9es peut ainsi \u00eatre prise en compte pour la part autoconsomm\u00e9e sur place (b\u00e2timents de la collectivit\u00e9 et process).</p>\n<p>Les pompes \u00e0 chaleur prise en compte sont les pompes \u00e0 chaleur eau/eau, sol/eau, sol/sol  avec une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2265 126 % (PAC basse temp\u00e9rature) et une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2265 111 % (PAC moyenne ou haute temp\u00e9rature).</p>\n<p>Pour les b\u00e2timents publics desservis par des r\u00e9seaux de chaleur, le taux d\u2019EnR&amp;R du r\u00e9seau est d\u00e9fini r\u00e9glementairement et s\u2019appr\u00e9cie au regard du bulletin officiel des imp\u00f4ts vis-a-vis de la TVA r\u00e9duite (BOI-TVA-LIQ-30 chapitre 2.140). La co-g\u00e9n\u00e9ration fossile n\u2019est pas prise en compte.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_16.b",
      "identifiant": "16.b",
      "nom": "Couverture des besoins en chaleur et rafraichissement par les ENR&R - patrimoine collectivit\u00e9",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Taux de couverture des besoins en chaleur et rafraichissement par les \u00e9nergies renouvelables et de r\u00e9cup\u00e9ration (ENR&R) - patrimoine collectivit\u00e9",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.1.1"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure les d\u00e9penses d\u2019\u00e9nergie pay\u00e9es directement par la collectivit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire celles pay\u00e9es par la collectivit\u00e9 aux fournisseurs et aux exploitants (uniquement le poste combustibles P1 dans ce dernier cas) pour le patrimoine b\u00e2ti, l\u2019\u00e9clairage public et les carburants des v\u00e9hicules.</p>\n<p>Rapport\u00e9es au nombre d'habitants, pour les communes, les valeurs peuvent-\u00eatre compar\u00e9es avec des valeurs de r\u00e9f\u00e9rences tir\u00e9es de l'enqu\u00eate ADEME, 2019 &quot;De\u0301penses e\u0301nerge\u0301tiques des collectivite\u0301s locales&quot;.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_13.a",
      "identifiant": "13.a",
      "nom": "Budget \u00e9nergie",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "D\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques de la collectivit\u00e9 (euros)",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.1.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_13.b",
      "identifiant": "13.b",
      "nom": "Budget \u00e9nergie - b\u00e2timents",
      "parent": "cae_13.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "D\u00e9penses  \u00e9nerg\u00e9tiques - b\u00e2timents (euros)",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.1.2"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_13.c",
      "identifiant": "13.c",
      "nom": "Budget \u00e9nergie - v\u00e9hicules",
      "parent": "cae_13.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "D\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques - v\u00e9hicules (euros)",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.3.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_13.d",
      "identifiant": "13.d",
      "nom": "Budget \u00e9nergie - \u00e9clairage public",
      "parent": "cae_13.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "D\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques - \u00e9clairage public (euros)",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.3.2"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure le kilom\u00e9trage de voiries am\u00e9nag\u00e9es (pistes le long de la voirie, bandes cyclables et couloirs bus autoris\u00e9s aux v\u00e9los, les zones 30, les aires pi\u00e9tonnes\u2026) sur le kilom\u00e9trage total de voirie. Les am\u00e9nagements \u00e0 double-sens compte pour 1, les sens unique pour 0,5 ; les am\u00e9nagements hors voirie ne sont pas pris en compte (voies vertes, pistes ne suivant pas le trac\u00e9 de la voirie, all\u00e9es de parcs, ...). Les valeurs de r\u00e9f\u00e9rences sont bas\u00e9es sur un traitement des donn\u00e9es du Club des villes et territoires cyclables, dans le cadre de l\u2019Observatoire des mobilit\u00e9s actives, enqu\u00eate 2015-2016.</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Valeurs limites :  25% ou 1 km/1000 hab (ville) et 20% ou 0,8 km/1000 hab (EPCI)</p>\n</li>\n<li>\n<p>Valeurs cibles (objectifs) :  50% ou 2 km/1000 hab (ville) et 40% ou 1,5 km/1000 hab (EPCI)</p>\n</li>\n</ul>\n<p>Un indicateur en km/1000 habitants peut \u00eatre utilis\u00e9 : il est \u00e0 construire dans les indicateurs personnalis\u00e9s.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_44",
      "identifiant": 44,
      "nom": "Pistes cyclables : part",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_long": "Part de voiries am\u00e9nag\u00e9es pour les cycles",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.3.1"
      ],
      "description": "<p>Il s'agit de la mesure de la consommation ou de la r\u00e9introduction d'espaces naturels et agricoles au fil des ans gr\u00e2ce au suivi des surfaces r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 ces usages dans les PLU, mesur\u00e9 en pourcentage de la surface totale de la collectivit\u00e9 (ha cumul\u00e9 des zones N et A/ha total). Ces surfaces sont non imperm\u00e9abilis\u00e9es, capteuses de CO2, productrices de ressources alimentaires, \u00e9nerg\u00e9tiques et de biodiversit\u00e9.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_10",
      "identifiant": 10,
      "nom": "Surfaces agricoles et naturelles",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_long": "Part des surfaces agricoles et naturelles (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.4"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure le rapport entre les achats d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable et le montant total des achats d'\u00e9lectricit\u00e9 de la collectivit\u00e9 pour les b\u00e2timents et \u00e9quipements de la collectivit\u00e9 (y compris services publics eaux, assainissement, d\u00e9chets et \u00e9clairage public s\u2019ils sont de la comp\u00e9tence de la collectivit\u00e9) (en kWh ou MWh). La cible est de 100%</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_18",
      "identifiant": 18,
      "nom": "Achat d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Part des achats d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable de la collectivit\u00e9",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.1",
        "cae_2.2.2"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure la consommation \u00e9nerg\u00e9tique totale (toute \u00e9nergie, tout usage) du patrimoine b\u00e2ti \u00e0 la charge directe de la commune, en \u00e9nergie finale. Les piscines et patinoires, si elles sont \u00e0 la charge de la collectivit\u00e9 sont prises en compte, mais pas les services publics eau, assainissement, d\u00e9chets, ni l'\u00e9clairage public.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_14.a",
      "identifiant": "14.a",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents publics",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Consommation d'\u00e9nergie finale des b\u00e2timents publics (MWh)",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.1",
        "cae_2.2.2"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure la consommation \u00e9nerg\u00e9tique totale (toute \u00e9nergie, tout usage) du patrimoine b\u00e2ti \u00e0 la charge directe de la collectivit\u00e9, en \u00e9nergie finale, rapport\u00e9e par habitant.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_14.b",
      "identifiant": "14.b",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents publics par habitant",
      "parent": "cae_14.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Consommation d'\u00e9nergie finale des b\u00e2timents publics rapport\u00e9 au nombre d'habitant (kWh/hab)",
      "type": null,
      "unite": "kWh/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.1",
        "cae_2.2.2"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure la consommation \u00e9nerg\u00e9tique totale (toute \u00e9nergie, tout usage) du patrimoine b\u00e2ti \u00e0 la charge directe de la collectivit\u00e9, en \u00e9nergie finale, rapport\u00e9e \u00e0 la surface du patrimoine de la collectivit\u00e9.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_14.c",
      "identifiant": "14.c",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents publics par m\u00b2",
      "parent": "cae_14.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents publics rapport\u00e9 \u00e0 la surface du patrimoine (kWh/m\u00b2)",
      "type": null,
      "unite": "kWh/m\u00b2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.3"
      ],
      "description": "<p>Les d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s comprennent les ordures m\u00e9nag\u00e8res r\u00e9siduelles, les collectes s\u00e9lectives et les d\u00e9chets collect\u00e9s en d\u00e9ch\u00e8teries (y compris d\u00e9chets et gravats), soit la totalit\u00e9 des d\u00e9chets des m\u00e9nages et des non-m\u00e9nag\u00e9s pris en charge par le service public.</p>\n<p>Les d\u00e9chets produits par les services municipaux (d\u00e9chets de l\u2019assainissement collectif, d\u00e9chets de nettoyage des rues, de march\u00e9, \u2026) ne rel\u00e8vent pas de ce p\u00e9rim\u00e8tre.</p>\n<p>Le calcul ne consid\u00e8re que les services de collecte op\u00e9rationnels, c'est-\u00e0-dire ceux qui ont fonctionn\u00e9 au moins une journ\u00e9e au cours de l'ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence du calcul et les d\u00e9ch\u00e8teries op\u00e9rationnelles, c'est-\u00e0-dire des d\u00e9ch\u00e8teries qui ont \u00e9t\u00e9 ouvertes au moins une journ\u00e9e au cours de l'ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence du calcul.</p>\n<p>La valeur limite est issue des chiffres-cl\u00e9s d\u00e9chets de l\u2019ADEME, \u00e9dition 2016, bas\u00e9 sur l\u2019enqu\u00eate Collecte 2013 et la valeur cible des 47 territoires pionniers en France.</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Valeur limite : 573 kg/hab.an</p>\n</li>\n<li>\n<p>Valeur cible : 480 kg/hab.an</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_6.a",
      "identifiant": "6.a",
      "nom": "Production de d\u00e9chets",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae",
        "clef"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_long": "Production de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s (avec d\u00e9blais et gravats)",
      "type": null,
      "unite": "kg/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.3"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur concerne uniquement les ordures m\u00e9nag\u00e8res r\u00e9siduelles, c\u2019est-\u00e0-dire les d\u00e9chets collect\u00e9s en m\u00e9lange (poubelles ordinaires). La valeur limite est issue des chiffres-cl\u00e9s d\u00e9chets de l\u2019ADEME, \u00e9dition 2016, bas\u00e9 sur l\u2019enqu\u00eate Collecte 2013 et la valeur cible des 47 territoires pionniers en France.</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Valeur limite : 265 kg/hab.an</p>\n</li>\n<li>\n<p>Valeur cible : 120 kg/hab.an</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_6.b",
      "identifiant": "6.b",
      "nom": "Production Ordures m\u00e9nag\u00e8res r\u00e9siduelles",
      "parent": "cae_6.a",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "Production des ordures m\u00e9nag\u00e8res r\u00e9siduelles",
      "type": null,
      "unite": "kg/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.3"
      ],
      "description": "<p>emballages, d\u00e9chets fermentescibles, verre\u2026</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_6.c",
      "identifiant": "6.c",
      "nom": "Production de d\u00e9chets collect\u00e9s s\u00e9lectivement",
      "parent": "cae_6.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "Production de d\u00e9chets collect\u00e9s s\u00e9lectivement, soit en porte-\u00e0-porte, soit en apport volontaire",
      "type": null,
      "unite": "kg/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.3"
      ],
      "description": "<p>encombrants, d\u00e9chets verts, d\u00e9blais et gravats\u2026</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_6.d",
      "identifiant": "6.d",
      "nom": "Production de d\u00e9chets occasionnels",
      "parent": "cae_6.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "Production de d\u00e9chets occasionnels",
      "type": null,
      "unite": "kg/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.3.1"
      ],
      "description": "<p>L\u2019indicateur mesure les surfaces artificialis\u00e9es chaque ann\u00e9e a minima par l\u2019habitat et les activit\u00e9s, et dans la mesure du possible \u00e9galement pour les autres motifs (infrastructures routi\u00e8res, etc.). Si l\u2019indicateur n\u2019est pas disponible annuellement, il s\u2019agit de la moyenne annuelle sur une p\u00e9riode plus large, \u00e9tabli \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019\u00e9laboration ou de la r\u00e9vision du PLU ou du SCOT (\u00e9valuation r\u00e8glementaire de la consommation d'espaces naturels, agricoles et forestiers).</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_11",
      "identifiant": 11,
      "nom": "Surface annuelle artificialis\u00e9e",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "clef"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_long": "Artificialisation des espaces naturels, agricoles, forestiers (ha)",
      "type": null,
      "unite": "ha/an",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_5.1.1"
      ],
      "description": "<p>L\u2019indicateur mesure le nombre de personnes en \u00e9quivalent temps plein d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la mise en \u0153uvre de la politique climat-air-\u00e9nergie. Pour \u00eatre comptabilis\u00e9 \u00e0 100%, l\u2019intitul\u00e9 du poste doit clairement se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 cette politique (e\u00a0: charg\u00e9 de mission \u00e9nergie, plan climat, mobilit\u00e9 douce\u2026)\u00a0; pour des postes mixtes (ex\u00a0: charg\u00e9 de mission b\u00e2timents), le poste ne doit pas \u00eatre compt\u00e9 enti\u00e8rement dans l\u2019indicateur, mais uniquement l\u2019estimation du % des t\u00e2ches en lien avec la politique climat-air-\u00e9nergie. Le personnel externe (prestataires) ne doit pas \u00eatre pris en compte. Pour faciliter la comparaison, le nombre d\u2019ETP est ramen\u00e9 au nombre total d'ETP de la collectivit\u00e9.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_48",
      "identifiant": 48,
      "nom": "Ressources humaines d\u00e9di\u00e9es climat-air-\u00e9nergie",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Part d'ETP de la collectivit\u00e9\u00a0d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la mise en \u0153uvre de la politique climat, air et \u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.3.5"
      ],
      "description": "<p>Le rendement de l'UIOM (unit\u00e9 d'incin\u00e9ration des ordures m\u00e9nag\u00e8res) est calcul\u00e9 selon la formule permettant la modulation du taux de la TGAP (arr\u00eat\u00e9 du 7 d\u00e9cembre 2016 modifiant l'arr\u00eat\u00e9 du 20 septembre 2002 relatif aux installations d'incin\u00e9ration et de co\u00efncin\u00e9ration de d\u00e9chets non dangereux et aux installations incin\u00e9rant des d\u00e9chets d'activit\u00e9s de soins \u00e0 risques infectieux). Le niveau de performance \u00e9nerg\u00e9tique choisi comme valeur cible est celui utilis\u00e9 \u00e0 l'article 266 nonies du code des douanes pour b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une TGAP r\u00e9duite.</p>\n<ul>\n<li>Valeur limite et cible : 65%</li>\n</ul>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_32",
      "identifiant": 32,
      "nom": "Rendement \u00e9nerg\u00e9tique UIOM",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Rendement \u00e9nerg\u00e9tique de l'Unit\u00e9 d'incin\u00e9ration des ordures m\u00e9nag\u00e8res - valorisation \u00e9nerg\u00e9tique \u00e9lectricit\u00e9 et chaleur",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.2"
      ],
      "description": "<p>L'objectif de cet indicateur est de juger de l'impact des mesures de planification des d\u00e9placements sur l'utilisation de la voiture sur le territoire, via le suivi de la part modale de la voiture (nombre de d\u00e9placements en voiture/nombre de d\u00e9placements). Pour information, des valeurs limites et cibles indicatives de parts modales sont donn\u00e9es, bas\u00e9es sur les moyennes nationales et les meilleurs scores atteints par des collectivit\u00e9s Territoire Engag\u00e9. Les efforts de la collectivit\u00e9 doivent aussi \u00eatre \u00e9valu\u00e9s, en fonction du contexte territorial et des progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s sur l'indicateur.</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Valeur limite : 65 % (ville dans une aire urbaine) / 75% (EPCI ou ville hors aire urbaine)</p>\n</li>\n<li>\n<p>Valeur cible : 40 % (ville dans une aire urbaine) / 50 % (EPCI ou ville hors aire urbaine)</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_5",
      "identifiant": 5,
      "nom": "Part modale voiture",
      "parent": "modes_de_deplacement",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_long": "Part modale de la voiture",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.1.1"
      ],
      "description": "<p>\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre globales annuelles du territoire exprim\u00e9es en tonnes \u00e9quivalent CO2.</p>\n<p>L'indicateur, issu d'un diagnostic d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre mesure la quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions annuelle des diff\u00e9rents secteurs d'activit\u00e9s et des habitants du territoire, selon les exigences r\u00e9glementaires des PCAET (d\u00e9cret n\u00b02016-849 du 28 juin 2016 et arr\u00eat\u00e9 du 4 ao\u00fbt 2016 relatifs au plan climat-air-\u00e9nergie territorial).</p>\n<p>A savoir : les  \u00e9missions  directes  produites par l'ensemble des secteurs r\u00e9sidentiel, tertiaire, transport routier, autres transports, agriculture, d\u00e9chets, industrie hors branche \u00e9nergie, branche \u00e9nergie (hors production d'\u00e9lectricit\u00e9, de chaleur et de froid pour les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, dont les \u00e9missions correspondantes sont comptabilis\u00e9es au stade de la consommation).</p>\n<p>Il ne s'agit pas du bilan GES &quot;Patrimoine et comp\u00e9tences&quot;.</p>\n<p>Pour rappel, objectifs nationaux : division par 4 (-75 %) des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d\u2019ici 2050 par rapport \u00e0 1990 (loi POPE) et \u00e9tape interm\u00e9diaire de -40% entre 1990 et 2030 (loi de transition \u00e9nerg\u00e9tique).</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_1.a",
      "identifiant": "1.a",
      "nom": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "clef",
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Quantit\u00e9 de gaz \u00e0 effet de serre \u00e9mis par les activit\u00e9s et les habitants",
      "type": null,
      "unite": "teq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.1.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_1.b",
      "identifiant": "1.b",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre par habitant",
      "parent": "cae_1.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre par habitant",
      "type": null,
      "unite": "teq CO2/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.4"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_1.c",
      "identifiant": "1.c",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - r\u00e9sidentiel",
      "parent": "cae_1.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre du secteur r\u00e9sidentiel",
      "type": null,
      "unite": "teq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.3.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_1.d",
      "identifiant": "1.d",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - tertiaire",
      "parent": "cae_1.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre du secteur tertiaire",
      "type": null,
      "unite": "teq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.2"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_1.e",
      "identifiant": "1.e",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - transport routier",
      "parent": "cae_1.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre du secteur du transport routier",
      "type": null,
      "unite": "teq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.2"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_1.f",
      "identifiant": "1.f",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - \"autres transports\"",
      "parent": "cae_1.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre du secteur des autres transport (hors routier)",
      "type": null,
      "unite": "teq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.4.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_1.g",
      "identifiant": "1.g",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - agriculture",
      "parent": "cae_1.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre du secteur de l'agriculture",
      "type": null,
      "unite": "teq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.3"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_1.h",
      "identifiant": "1.h",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - d\u00e9chets",
      "parent": "cae_1.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre du secteur des d\u00e9chets",
      "type": null,
      "unite": "teq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.3.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_1.i",
      "identifiant": "1.i",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - industrie hors branche \u00e9nergie",
      "parent": "cae_1.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre du secteur de l'industrie hors branche \u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "teq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.3.1"
      ],
      "description": "",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_1.j",
      "identifiant": "1.j",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre de l'industrie branche \u00e9nergie",
      "parent": "cae_1.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre du secteur de l'industrie branche \u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "teq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.4.1"
      ],
      "description": "<p>L\u2019indicateur mesure la part des achats (en euros) labellis\u00e9s \u00ab\u00a0agriculture biologique\u00a0\u00bb dans les achats totaux d\u2019alimentation de la restauration collective publique (ma\u00eetris\u00e9e par la collectivit\u00e9).  Pour la France m\u00e9tropole, la valeur limite est bas\u00e9e sur la part nationale des achats biologiques dans la restauration collective \u00e0 caract\u00e8re social en 2015 (3,2% - Agence Bio) et la valeur cible sur l\u2019objectif 2022 du projet de loi pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine et durable (20%).</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_60",
      "identifiant": 60,
      "nom": "Produits biologiques dans la restauration collective publique",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_long": "Part de produits biologiques dans la restauration collective publique par an",
      "type": "impact",
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.2.1"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure le nombre de places de stationnement public pour les voitures par habitant (stationnements publics gratuit ou payant, sur voirie ou dans des ouvrages, exploit\u00e9 en r\u00e9gie par la collectivit\u00e9 \u2013commune ou EPCI- ou d\u00e9l\u00e9gu\u00e9). Si le p\u00e9rim\u00e8tre suivi est partiel, l\u2019indiquer en commentaire.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_42",
      "identifiant": 42,
      "nom": "Stationnement public voiture",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_long": "Nombre de places de stationnement public pour les voitures par habitant",
      "type": null,
      "unite": "nombre de places",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.4.2"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure le % de surfaces foresti\u00e8res certifi\u00e9es FSC (Forest Stewardship Council) ou PEFC (Programme de reconnaissance des certifications foresti\u00e8res) par rapport \u00e0 la surface foresti\u00e8re totale.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_62",
      "identifiant": 62,
      "nom": "Part de surface foresti\u00e8re certifi\u00e9e",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_long": "Part de la surface foresti\u00e8re certifi\u00e9e FSC ou PEFC",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.2.2"
      ],
      "description": "<p>Il s'agit de mesurer la part d'\u00e9nergie renouvelable et de r\u00e9cup\u00e9ration (ENR&amp;R) du r\u00e9seau de chaleur de la collectivit\u00e9. La m\u00e9thodologie de calcul doit \u00eatre conforme \u00e0 celle \u00e9labor\u00e9e par le SNCU, reprise r\u00e9glementairement dans le cadre de l'instruction fiscale ou le classement du r\u00e9seau de chaleur. En pr\u00e9sence de plusieurs r\u00e9seaux de chaleur, une moyenne doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e.</p>\n<p>La valeur cible est fix\u00e9e \u00e0 75%.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_22",
      "identifiant": 22,
      "nom": "Energie renouvelable et de r\u00e9cup\u00e9ration des r\u00e9seaux de chaleur",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Taux d'\u00e9nergie renouvelable et de r\u00e9cup\u00e9ration (ENR&R) des r\u00e9seaux de chaleur sur le territoire",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.1.1"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure la part de b\u00e2timents publics (de pr\u00e9f\u00e9rence en surface, et par d\u00e9faut en nombre) ayant fait l'objet d'un diagnostic \u00e9nerg\u00e9tique (\u00e0 minima de type DPE, et de pr\u00e9f\u00e9rence un audit \u00e9nerg\u00e9tique plus pouss\u00e9). Le p\u00e9rim\u00e8tre des b\u00e2timents pris en compte est le plus large possible : celui dont elle est propri\u00e9taire ou celui dont elle est locataire ; les diagnostics pouvant \u00eatre port\u00e9s et financ\u00e9s par le propri\u00e9taire ou l'utilisateur. Si le suivi est effectu\u00e9 conjointement au niveau communal et intercommunal, l'indicateur peut-\u00eatre d\u00e9compos\u00e9 en deux volets : part de b\u00e2timents communaux ayant fait l'objet d'un diagnostic \u00e9nerg\u00e9tique et part de b\u00e2timents intercommunaux ayant fait l'objet d'un diagnostic \u00e9nerg\u00e9tique.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_12",
      "identifiant": 12,
      "nom": "Diagnostic \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents publics",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Part de b\u00e2timents publics ayant fait l'objet d'un diagnostic \u00e9nerg\u00e9tique",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.5.3"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur comptabilise le nombre d'\u00e9tablissement scolaires (\u00e9coles primaires, coll\u00e8ges, lyc\u00e9es) couverts par un Plan de D\u00e9placements Etablissements Scolaires ou un p\u00e9dibus/v\u00e9lobus (pour les \u00e9coles primaires principalement) sur le territoire et le rapporte au nombre total d'\u00e9tablissements scolaires. Ce chiffre doit \u00eatre en augmentation chaque ann\u00e9e. Des valeurs indicatives limites (10%) et cibles (30%) sont donn\u00e9es, bas\u00e9es sur des donn\u00e9es ADEME et les meilleurs scores des collectivit\u00e9s Territoire Engag\u00e9.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_64",
      "identifiant": 64,
      "nom": "Plan de d\u00e9placements Etablissements Scolaires ou un p\u00e9dibus/v\u00e9lobus",
      "parent": "plans_de_deplacement",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_long": "Part d'\u00e9tablissements scolaires couverts par un PDES ou un p\u00e9dibus/v\u00e9lobus",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.2.2"
      ],
      "description": "<p>L\u2019indicateur mesure annuellement le nombre de m\u00e9nages demandeurs et b\u00e9n\u00e9ficiaires du fond de solidarit\u00e9 logement (FSL) pour l\u2019aide au paiement des factures d\u2019\u00e9nergie sur le territoire. Il peut \u00eatre obtenu aupr\u00e8s des Conseils D\u00e9partementaux qui g\u00e8rent ce fond (indicateur suivi au niveau national par l\u2019office national de la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique).</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_55",
      "identifiant": 55,
      "nom": "M\u00e9nages demandeurs et b\u00e9n\u00e9ficiaires du FSL",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "solidarite_lien_social"
      ],
      "titre_long": "Nombre de m\u00e9nages demandeurs et b\u00e9n\u00e9ficiaires du FSL pour l\u2019aide au paiement des factures d\u2019\u00e9nergie sur le territoire",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de m\u00e9nages",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_5.2.1"
      ],
      "description": "<p>Les kWhcumac valoris\u00e9s chaque ann\u00e9e par la collectivit\u00e9 sont calcul\u00e9s selon les modalit\u00e9s r\u00e8glementaires du dispositif des certificats d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie. Il s'agit de ceux dont la rente revient \u00e0 la collectivit\u00e9.</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_50",
      "identifiant": 50,
      "nom": "Valorisation des CEE",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Valorisation des CEE",
      "type": null,
      "unite": "kWhcumac valoris\u00e9/an",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.3.3"
      ],
      "description": "<p>Il s'agit du nombre moyen de voyages en transport en commun effectu\u00e9 chaque ann\u00e9e par un habitant.</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Valeur limite : 32 (&lt;100 000 hab) et 64 (&gt;100 000 hab)</p>\n</li>\n<li>\n<p>Valeur cible : 114 (&lt;100 000 hab) et 160 (&gt;100 000 hab)</p>\n</li>\n</ul>\n<p>Source de l'indicateur : CEREMA - Transports collectifs urbains de province, 2017</p>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_46",
      "identifiant": 46,
      "nom": "Fr\u00e9quentation des transports en commun",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_long": "Fr\u00e9quentation des transports en commun par habitant",
      "type": null,
      "unite": "nombre de voyages/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.3.5"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure l'\u00e9lectricit\u00e9 et la chaleur (en kWh) produite \u00e0 partir de biod\u00e9chets pour l'ensemble du territoire (m\u00e9nages et activit\u00e9s \u00e9conomiques, agricoles...).</p>\n<p>A d\u00e9faut, il est possible de suivre via un indicateur personnalis\u00e9 (\u00e0 relier \u00e0 cet indicateur) le tonnage des biod\u00e9chets collect\u00e9s de mani\u00e8re s\u00e9parative. Pour information, le ratio moyen de d\u00e9chets alimentaires collect\u00e9s par l\u2019ensemble des collectivit\u00e9s en France en 2015 est de 63 kg/habitant desservi (\u00e9tude suivi technico-\u00e9conomique biod\u00e9chets, Ademe, 2017) :</p>\n<ul>\n<li>\n<p>46 kg/habitant desservi pour la collecte de d\u00e9chets alimentaires seuls;</p>\n</li>\n<li>\n<p>99 kg/habitant desservi pour la collecte de d\u00e9chets alimentaires et d\u00e9chets verts.</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_33",
      "identifiant": 33,
      "nom": "Valorisation \u00e9nerg\u00e9tique des biod\u00e9chets",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_long": "Energie produite par la valorisation des biod\u00e9chets",
      "type": null,
      "unite": "kWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.2.3"
      ],
      "description": "<p>Nombre d'heures de consultations et de conseil sur l'\u00e9nergie et la construction pour 100 hab / an</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Valeur limite = 10 min /100 hab</p>\n</li>\n<li>\n<p>Valeur cible = 60 min / 100 hab</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "groupe": "cae",
      "id": "cae_65",
      "identifiant": 65,
      "nom": "Consultations sur climat, air, \u00e9nergie",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_long": "Nombre d'heures de consultations et de conseils sur la th\u00e9matique climat air \u00e9nergie pour 100 hab / an",
      "type": null,
      "unite": "Nombre d'heures de consultations et de conseils",
      "valeur_indicateur": null
    }
  ]
}